بخش ۱ - مناجات

ای حیات دل هر زنده دلی

سرخ رویی ده هر جا خجلی

چاشنی‌بخش شکر گفتاران

کار شیرین کن شیرین کاران

بر فرازندهٔ فیروزه‌رواق

شمسهٔ زرکش زنگاری‌تاق

تاج به سر نه زرین‌تاجان

عقده بند کمر محتاجان

جرم بخشندهٔ بخشاینده

در بر بر همه بگشاینده

ابر سیرابی تفتیده‌لبان

خوان خرسندی روزی‌طلبان

گنج جان‌سنج به ویرانهٔ جسم

حارس گنج به صد گونه طلسم

دیرپروای به خود بسته دلان

زود پیوند دل از خود گسلان

قفل حکمت نه گنجینهٔ دل

زنگ ظلمت بر آیینهٔ دل

مرهم داغ جگر سوختگان

شادی جان غم اندوختگان

نقد کان از کمر کوه گشای

صبح عیش از شب اندوه نمای

مونس خلوت تنهاشدگان

قبلهٔ وحدت یکتاشدگان

تیر باران فکن، از قوس قزح

از صفا باده ده، از لاله قدح

پردهٔ عصمت گل پیرهنان

حلهٔ رحمت خونین کفنان

خانهٔ نحل ز تو چشمهٔ نوش

دانهٔ نخل ز تو شهد فروش

لب پر از خنده ز تو غنچه به باغ

داغ بر سینه ز تو لالهٔ راغ

غنچه‌سان تنگدل باغ توایم

لاله سان سوختهٔ داغ توایم

هر چه غیر تو رقم کردهٔ توست

گرچه پروردهٔ تو، پردهٔ توست

چند بر طلعت خود پرده نهی؟

پرده بردار که بی‌پرده، بهی!

تازه‌رس قافلهٔ بازپسان،

به قدمگاه کهن بازرسان!

بانگ بر سلسلهٔ عالم زن!

سلک این سلسله را بر هم زن!

عرش را ساق بجنبان از جای!

در فکن پایهٔ کرسی از پای!

بر خم رنگ فلک سنگ انداز!

رخنه‌اش در خم نیرنگ انداز!

رنگ او تیرگی است و تنگی

به ز رنگینی او بیرنگی

هست رنگ همه زین رنگرزی

دست نیلی شده ز انگشت گزی

مهر و مه را بفکن طشت ز بام!

تا برآرند به رسوائی نام

پردهٔ پرده‌نشینان ندرند

وز سر پرده‌دری در گذرند

کمر بستهٔ جوزا بگشای!

گوهر عقد ثریا بگشای!

زهره را چنگ طرب‌زن به زمین!

چند باشد به فلک بزم‌نشین؟

چار دیوار عناصر که به ماه

سرکشیده‌ست ازین مرحله گاه،

مهره مهره بکن‌اش از سر هم!

شو از آن مهره‌کش سلک عدم!

آب را بر سر آتش بگمار!

تا شود آگه، از او دود بر آر!

ز آتش قهر ببر تری آب!

بهر بر عدمش ساز سراب

باد را خاک سیه ریز به فرق!

خاک را کن ز نم توفان غرق!

نامزد کن به زمین زلزله‌ها

ساز از آن عالیه‌ها سافله‌ها!

گاو را ذبح کن از خنجر بیم!

پشت ماهی ببر از اره دو نیم!

هر چه القصه بود زنگ نمای،

همه ز آئینهٔ هستی بزدای!

تا به مشتاقی افزون ز همه

بنگرم روی تو بیرون ز همه

نور پاکی تو و، عالم سایه

سایه با نور بود همسایه

حق همسایگی‌ام دار نگاه!

سایه‌وارم مفکن خوار به راه!

معنی نیک سرانجامی را،

جام صورت بشکن جامی را!

باشد از سایگیان دور شود

ظلمت سایگی‌اش نور شود

آرد از رنگ به بیرنگی روی

یابد از گلشن بیرنگی بوی

بخش ۲ - سبب نظم جوهر آبدار سبحةالابرار

شب که زد تیرگی مهرهٔ گل

قیرگون خیمه ز مخروطی ظل

چون مشبک قفس مشکین رنگ

گشت بر مرغ دلم عالم تنگ

بر خود این تنگ‌قفس چاک زدم

خیمه بر طارم افلاک زدم

عالمی یافتم، از عالم، پیش

هر چه اندیشه رسد، ز آن هم بیش

عقل، معزول ز گردآوری‌اش

وهم، عاجز ز مساحت گری‌اش

نور بر نور، چراغ حرمش

فیض بر فیض، سحاب کرمش

سنگ بطحاش گهروار همه

ابر صحراش گهربار همه

برسرم گوهر و در چندان ریخت

که مرا رشتهٔ طاقت بگسیخت

حیفم آمد که از آن گنج نهان

نشوم بهره‌ور و بهره‌فشان

گوش جان را صدف در کردم

جیب دل را ز گهر پر کردم

بازگشتم به قدمگاه نخست

عزم بر نظم گهر کرده درست

هر چه ز آنجا گهر و در رفتم

همه ز الماس تفکر سفتم

بس سحرها که به شام آوردم

شام‌ها همچو شفق خون خوردم

مرسله مرسله بر هم بستم

عقد بر عقد به هم پیوستم

سبحه‌ای شد پی ابرار، تمام

خواندمش سبحةالابرار به نام

می‌رسد عقد عقودش به چهل

هر یک از دل گره جهل گسل

اربعین است که درهای فتوح

زو گشاده‌ست به خلوتگه روح

گرت این سبحهٔ اقبال و شرف

افتد از گردش ایام به کف،

طوق گردن کن و آویزهٔ گوش!

به دو صد عقد در آن را مفروش!

بو که چون سبحه در آئی به شمار

رسدت دست به سر رشتهٔ کار

چرخ کحلی سلب ازرق‌پوش

همچو ابنای زمان زرق‌فروش

سبحهٔ عقد ثریا در دست

خواست بر گوهر این سبحه، شکست

گفتم این رشتهٔ گوهر به کفت

که بود نقد بلورین صدفت،

گرچه بس لامع و نورافشان است،

نور این سبحه دو صد چندان است

نور آن روی زمین را بگرفت

نور این کشور دین را بگرفت

نور آن چشم جهان روشن کرد

نور این دیدهٔ جان روشن کرد

گرچه آن گوهر بحر کهن است،

این نور آیین در درج سخن است

گرچه در سلک زمان آن پیش است،

چون درآری به شمار این بیش است

گرچه آن را نرسد دست کسی،

بهره‌ور گردد ازین دست بسی

گرچه آن هموطن ماه و خورست

این به خورشید ازل راهبرست

بخش ۳ - در شرح سخن

ای قوی ربقهٔ اخلاص به تو

خلعت لطف سخن خاص به تو

بحر معنی ز سخن پرگهرست

هر یک آویزهٔ گوش دگرست

در بلورین صدف چرخ کهن

نیست والا گهری به ز سخن

سخن آواز پر جبریل است

روح‌بخش دم اسرافیل است

سخن از عرش برین آمده است

بهر پاکان به زمین آمده است

نیست در کان گهری بهتر از این

یا در امکان هنری بهتر از این

نامهٔ کون به وی طی شده است

آدمی، آدمی از وی شده است

فضل کلک و شرف نامه به اوست

عقل را گرمی هنگامه به اوست

گر نبودی سخن تازه‌رقم

نشدی لوح و قلم، لوح و قلم

قلم و لوح به کار سخن‌اند

روز و شب نقش نگار سخن‌اند

به سخن زنده شود نام همه

به سخن پخته شود خام همه

طبع ما خرم از اندیشهٔ اوست

خرم آن کس که سخن پیشهٔ اوست

شب که از فکر سخن پشت خم‌ایم

فرق را کرده رفیق قدم‌ایم

حلقهٔ خاتم صدق‌ایم و یقین

دل نگین، حرف سخن نقش نگین

زیر این دایرهٔ بی سر و بن

نتوان مدح سخن جز به سخن

مدح‌گویان که فلک معراج‌اند،

گاه مدحت به سخن محتاج‌اند

حامل سر ودیعت، سخن است

رهبر راه شریعت، سخن است

جلوهٔ حسن ز وصافی اوست

سکهٔ عشق ز صرافی اوست

سخن از چشمهٔ جان گیرد آب

زر رخشان ز شرر یابد تاب

آب آن، روضهٔ دین افروزد

تاب این، خرمن ایمان سوزد

ای بسا قفل درین کاخ دو در

که کلیدش نتوان ساخت ز زر

لب به افسون سخن آلایند

آن گره در نفسی بگشایند

بخش ۴ - حکایت شیخ مصلح‌الدین سعدی شیرازی، رحمةالله، که چون این بیت بگفت که: «برگ درختان سبز، در نظر هوشیار» «هر ورقی دفتری‌ست معرفت کردگار» یکی از اکابر در خواب دید که جمعی از ملائکه طبق‌های نور از بهر نثار وی می‌بردند:

سعدی آن بلبل «شیراز سخن»

در گلستان سخن دستان زن

شد شبی بر شجر حمد خدای

از نوای سحری سحرنمای

بست بیتی ز دو مصراع به هم

هر یکی مطلع انوار قدم

جان از آن مژدهٔ جانان می‌یافت

بر خرد پرتو عرفان می‌تافت

عارفی زنده‌دلی بیداری

که نهان داشت بر او انکاری

دید در خواب که درهای فلک

باز کردند گروهی ز ملک

رو نمودند ز هر در زده صف

هر یک از نور نثاری بر کف

پشت بر گنبد خضرا کردند

رو درین معبد غبرا کردند

با دلی دستخوش خوف و رجا

گفت کای گرم روان! تا به کجا؟

مژده دادند که: «سعدی به سحر

سفت در حمد، یکی تازه گهر

نقد ما کان نه به مقدار وی است

بهر آن نکته ز اسرار وی است»

خواب‌بین عقدهٔ انکار گشاد

رو بدان قبلهٔ احرار نهاد

به در صومعهٔ شیخ رسید

از درون زمزمهٔ شیخ شنید

که رخ از خون جگر تر می‌کرد

با خود آن بیت مکرر می‌کرد

بخش ۵ - در استدلال بر وجود آفریدگار

ای درین کارگه هوش‌ربای

روز و شب چشم نه و گوش‌گشای!

نه به چشم تو ز دیدن اثری

نه به گوش‌ات ز شنیدن خبری،

چند گاهی ره آگاهان گیر!

ترک همراهی بیراهان گیر!

پرده از چشم جهان بین کن باز!

بنگر پیش و پس و شیب و فراز!

بین که این دایرهٔ گردان چیست!

دور او گرد تو جاویدان چیست!

بر سرت چتر مرصع که فراشت!

بر وی این نقش ملمع که نگاشت!

مهر را نورده روز که کرد!

ماه را شمع شب‌افروز که کرد!

کیست میزان نه دکان سپهر!

کفه سازندهٔ آن از مه و مهر!

عین ممکن به براهین خرد

نتواند که شود هست به خود

چون ز هستی‌ش نباشد اثری،

چون به هستی رسد از وی دگری؟

ذات نایافته از هستی، بخش

چون تواند که بود هستی‌بخش؟

نقش، بی‌خامهٔ نقاش که دید؟

نغمه، بی‌زخمهٔ مطرب که شنید؟

ناید از ممکن تنها چون کار

حاجت افتاد به واجب ناچار

او به خود هست و جهان هست بدو

نیست دان هر چه نپیوست بدو!

جنبش از وی رسد این سلسله را

روی در وی بود این قافله را

همه را جنبش و آرام ازوست

همه را دانه ازو دام ازوست

او برد تشنگی تشنه، نه آب

او دهد شادی مستان، نه شراب

غنچه در باغ نخندد بی او

میوه بر شاخ نبندد بی او

از همه ساده کن آیینهٔ خویش!

وز همه پاک بشو سینهٔ خویش!

تا شود گنج بقا سینهٔ تو

غرق نور ازل آیینهٔ تو

طی شو وادی برهان و قیاس

تو بمانی و دل دوست‌شناس

دوست آنجا که بود جلوه‌نمای

حجت عقل بود تفرقه‌زای

چون نماید به تو این دولت روی،

رو در آن آر و، به کس هیچ مگوی!

زآنکه از گوهر عرفان خالی

به بود کیسهٔ استدلالی

بخش ۶ - حکایت آن ماهیان که تا به خشکی نیفتادند دریا را نشناختند

داشت غوکی به لب بحر وطن

دایم از بحر همی راند سخن

روز و شب قصه دریا گفتی

گوهر مدحت دریا سفتی

گفتی: «از بحر پدید آمده‌ایم

زو درین گفت و شنید آمده‌ایم

دل ازو گوهر دانایی یافت

تن از او دست توانایی یافت

هر کجا می‌گذرم، اوست همه

هر طرف می‌نگرم، اوست همه»

ماهی‌ای چند رسیدند آنجا

وز وی این قصه شنیدند آنجا

عشق بحر از دلشان سر برزد

آتش شوق به جان‌شان در زد

پای تا سر همگی پای شدند

در طلب مرحله پیمای شدند

برگرفتند تک و پوی نیاز

بحرجویان به نشیب و به فراز

گاه در تک چو صدف جا کردند

گه چو خس رو به کنار آوردند

نه نشان یافت شد از بحر نه نام

می‌نهادند به نومیدی گام

از قضا صیدگری دام نهاد

راهشان بر گذر دام فتاد

یکسر آن جمع به دام افتادند

تن به جان دادن خود دردادند

صیدگر برد سوی ساحلشان

ساخت بر خشک‌زمین منزلشان

چند تن کوشش و جنبش کردند

خزخزان روی به بحر آوردند

نیم مرده چو رسیدند به بحر

جام مقصود کشیدند به بحر

دانش و بینششان روی نمود

کنچه می‌داد نشان غوک چه بود

زنده در بحر شهود آسودند

غرقه بودند در آن تا بودند

بخش ۷ - مناجات در طلب وصول به شهود

ای پر از فیض وجود تو جهان!

غرق نور تو چه پیدا چه نهان!

مایهٔ صورت و معنی همه تو

با همه، بی‌همه، تو، ای همه تو!

بی‌نصیب از تو نه چندست و نه چون

خالی از تو نه درون و نه برون

متحد اولی و آخری‌ات

متفق باطنی و ظاهری‌ات

کرده‌ای در همه اضداد ظهور

هیچ ضد نیست ز نزدیک تو دور

جامی از هستی خود پاک شده

در ره فقر و فنا خاک شده

در بقای تو فنا می‌خواهد

وز فنا در تو بقا می‌خواهد

از خود و کار خودش فانی دار!

و آن فنا را به وی ارزانی دار!

چون فنا شد به بقایش برسان!

بر سر صدر صفایش بنشان!

کن به صافی صفتان رهبری‌اش!

متصف ساز به صوفی گری‌اش!

بخش ۸ - حکایت مناظرهٔ کلیم با ابلیس سیه گلیم

پور عمران به دلی غرقهٔ نور

می‌شد از بهر مناجات به طور

دید در راه سر دوران را

قائد لشکر مهجوران را

گفت کز سجدهٔ آدم ز چه روی

تافتی روی رضا؟ راست بگوی!

گفت: «عاشق که بود کامل‌سیر

پیش جانان نبرد سجده به غیر»

گفت موسی که: «به فرمودهٔ دوست

سرنهد، هر که به جان بندهٔ اوست»

گفت: «مقصود از آن گفت و شنود

امتحان بود محب را، نه سجود!»

گفت موسی که: «اگر حال این است،

لعن و طعن تو چراش آیین است؟

بر تو چون از غضب سلطانی

شد لباس ملکی، شیطانی؟»

گفت کاین هر دو صفت عاریت‌اند

مانده از ذات ملک ناحیت‌اند

گر بیاید صد ازین یا برود،

حال ذاتم متغیر نشود

ذات من بر صفت خویشتن است

عشق او لازمهٔ ذات من است

تاکنون عشق من آمیخته بود

در غرض‌های من آویخته بود

داشت بخت سیه و روز سفید،

هر دم‌ام دستخوش بیم و امید

این دم از کشمکش آن رستم

پس زانوی وفا بنشستم

لطف و قهرم همه یکرنگ شده‌ست

کوه و کاهم همه همسنگ شده‌ست

عشق شست از دل من نقش هوس

عشق با عشق همی بازم و بس!

بخش ۹ - در بیان ارادت

ای درین دامگه وهم و خیال

مانده در ربقهٔ عادت مه و سال

حق که منشور سعات داده‌ست

در خلاف آمد عادت داده‌ست

چند سر در ره عادت باشی؟

تارک تاج سعادت باشی؟

کرده‌ای عادت و خو، پردهٔ خویش

باز کن خوی ز خو کردهٔ خویش!

لب و دندان و زبانت دادند

قوت نطق و بیانت دادند

تا شوی بر نهج صدق و صواب

متکلم به اسالیب خطاب

نه که بیهود سخن سنج شوی

خلق را مایهٔ صد رنج شوی

ای خوش آن وقت که بی‌فکر و نظر

برزند خواستی از جان تو سر

کوه اگر بر تو کشد تیغ به جنگ

با مرصع کمر از دم پلنگ،

دست خود در کمر آری با کوه

در دلت ناید از او هیچ شکوه

خون لعل از جگرش بگشایی

نقد کان از کمرش بربایی

ور بگیرد ره تو دریایی

قلهٔ موج به گردون سایی

جرم سیاره چو گوهر در وی

ماهی چرخ شناور در وی

ز آن کنی همچو صبا زود گذار

نکنی لب‌تر از آن کشتی‌وار

هر چه القصه شود بند رهت

روی برتابد از آن قبله گه‌ات،

یک به یک را ز میان برداری

قدم صدق به جان برداری

پا نهی نرم به خلوتگه راز

چنگ وحدت ز نوای تو، بساز

ور بود تا ارادت ز تو سست

سازش اندر قدم پیر، درست!

باش پیش رخش آیینهٔ صاف!

برتراش از دل خود رنگ خلاف!

شو سمندر چو فروزد آتش!

باش در آتش او خرم و خوش!

بخش ۱۰ - حکایت آن مرید گرم رو و پیر

صادقی را غم شبگیر گرفت

صبحدم دست یکی پیر گرفت

کمر خدمت او ساخت کمند

بهر معراج مقامات بلند

پیر روزی دم عرفان می‌زد

گوی اسرار به چوگان می‌زد

سامعان جمله سرافکنده به پیش

از ره گوش، برون رفته ز خویش

آمد آن طالب صادق به حضور

که به فرموده‌ات ای چشمهٔ نور

خشک و تر هیمه همه سوخته شد

تا تنوری عجب افروخته شد

بعد ازین کار چه و فرمان چیست؟

آنچه مکنون ضمیرست آن چیست؟

پیر مشغول سخن بود بسی

در جوابش نزد اصلا نفسی

کرد آن نکته مکرر دو سه بار

پیر زد بانگ که: «این نکته گزار

چند با ما کنی الحاح چنین؟

رو در آن آتش سوزان بنشین!»

باز، دریای صفا، پیر کهن

موج زن گشت به تحقیق سخن

موج آن بحر به پایان چون رسید

یادش آمد ز مقالات مرید

گفت: «خیزید! که آن نادره فن

کرده در آتش سوزنده وطن

زآنکه عقد دل او نیست گزاف

با من آن سان، که کند قصد خلاف»

یافتندش چو زر پاک عیار

کرده در آتش سوزنده قرار

آتش‌اش شعله‌زنان از همه سوی

بر تنش کج نشده یک سر موی

بخش ۱۱ - مناجات

ای دل اهل ارادت به تو شاد!

به تو نازم! که مریدی و مراد

خواهش از جانب ما نیست درست

هر چه هست از طرف توست نخست

تا به ناخواست دهی کاهش ما

هیچ سودی ندهد خواهش ما

گر به ما خواهش تو راست شود

مو به مو بر تن ما خواست شود

دولت نیک سرانجامی را

گرم کن ز آتش خود جامی را

در دلش از تف آن شعله‌فروز،

هر چه غیر تو بود جمله بسوز!

بود که بی‌دردسر خامی چند

پا ز سر کرده رود گامی چند

ره به سر منزل مقصود برد

پی به بیغولهٔ نابود برد

درزند آتش هستی تابی

ریزد از توبه بر آتش، آبی

بخش ۱۲ - در مقام توبه

ای رقم کردهٔ تو حرف گناه!

نامهٔ عمرت ازین حرف سیاه!

وای اگر عهد بقا پشت دهد

مرگ بر حرف تو انگشت نهد

گسترد دست اجل مهد فراق

وز فزع ساق تو پیچد بر ساق

دوستان نغمهٔ غم ساز کنند

دشمنان خرمی آغاز کنند

وارثان حلقه به گرد سر تو

حلقه‌کوبان ز طمع بر در تو

از برون سو به تو گریان نگرند

وز درون خرم وخندان نگرند

هیچ تن را سر سودای تو نه!

هیچ کس را غم فردای تو نه!

پیش از آن کیدت این واقعه پیش

به که از توبه کنی چارهٔ خویش

دامن از نفس و هوا در چینی

پس زانوی وفا بنشینی

هر چه بد باشد از آن بازآیی

عقد اصرار ز دل بگشایی

ز آنچه بگذشت پشیمان باشی

اشک اندوه ز مژگان پاشی

ره به سر حد خطا کم سپری

سوی اقلیم جفا کم گذری

چند باشی ز معاصی مزه کش؟

توبه هم بی‌مزه‌ای نیست، بچش!

ملک، از عصمت عصیان پاک است

دیو، کافرمنش و بی‌باک است

نکند طبع ملک میل گناه

ناید از توبه گری دیو به راه

چهره پر گرد کن از خاک نیاز!

مژه از خون جگر رنگین ساز!

جامهٔ خود چو فلک‌زن در نیل!

به درون شعله فکن چون قندیل!

ز آتش دل شده‌ام گرم نفس

در گنه‌سوزی‌ام این آتش بس!

بخش ۱۳ - حکایت آن وزیر که دل پندپذیر داشت

می‌شد اندر حشم حشمت و جاه

پادشاوار وزیری بر راه

گرد او حلقه، مرصع کمران

موکبش ناظم عالی گهران

دیدن حشمت او باده اثر

چشم نظارگیان مست نظر

هر که آن دولت و شوکت نگریست

بانگ برداشت که: «این کیست؟ این کیست؟»

بود چابک‌زنی آنجا حاضر

گفت: «تا چند که این کیست؟» آخر؟

رانده‌ای از حرم قرب خدای

کرده در کوکبهٔ دوران جای

خورده از شعبدهٔ دهر فریب

مبتلا گشته به این زینت و زیب

زیر این دایرهٔ پر خم و پیچ

مانده‌ای از همه محروم به هیچ

آمد آن زمزمه در گوش وزیر

داشت در سینه دلی پندپذیر

بر هدف کارگر آمد تیرش

صید شد کوه‌سپر نخجیرش

همه اسباب وزارت بگذاشت

به حرم راه زیارت برداشت

بود تا بود در آن پاک حریم

همچو پاکان به دل پاک مقیم

ای خوش آن جذبه که ناگاه رسد

ذوق آن بر دل آگاه رسد

صاحب جذبه ز خود بازرهد

وز بد و نیک خرد باز رهد

جای در کعبهٔ امید کند

روی در قبلهٔ جاوید کند

بخش ۱۴ - حکایت شیرزن موصلی

بود مردانه‌زنی در موصل

سر جانش به حقیقت واصل

همچو خورشید، منث در نام

لیک در نور یقین، مرد تمام

رو به مهراب عبادت کرده

چاک در پردهٔ عادت کرده

نه ره خورد به خود داده نه خفت

خاطرش فرد ز همخوابی و جفت

مالداری ز بزرگان دیار

در بزرگی و نسب، پاک‌عیار

کس فرستاد به وی کای سره‌زن!

در ره صدق و صفا نادره‌فن!

ز آدمی فرد نشستن نه سزاست

آنکه از جفت مبراست خداست

سر نخوت مکش از همسری‌ام

تن فروده به زنا شوهری‌ام

مهرت ای رابعهٔ مصر جمال

هر چه خواهی دهم از مال و منال

شیر زن عشوهٔ روبه نخرید

داد پیغام چون آن قصه شنید

که: «مرا گر به مثل بنده شوی،

همچو خاک‌ام به ره افکنده شوی،

همگی ملک شود مال توام،

دست در هم دهد آمال توام،

لیک ازینها چو غباری خیزد

وقت صافم به غبار آمیزد

حاش لله که به اینها نگرم

راه اقبال به اینها سپرم

پایهٔ فقر بود وایهٔ من

کی فتد بر دو جهان سایهٔ من؟

مهر هر سفله کجا گیرم خوی

سوی هر قبله کجا آرم روی؟»

بخش ۱۵ - حکایت صبر عیار

شحنه‌ای گفت که عیاری را

مانده در حبس گرفتاری را،

بند بر پای، برون آوردند

بر سر جمع، سیاست کردند

شد ز بس چوب، چو انگشت سیاه

لیک بر نمد از او شعلهٔ آه

رخت از آن ورطه چو آورد برون

پیش یاران ز دهان کرد برون،

درم سیم، به چندین پاره

بلکه ماهی شده چند استاره

محرمی کرد سالش کاین چیست؟

بدر کامل شده چون پروین چیست؟

گفت جا داشت در آن محفل بیم

زیر دندان من این درهم سیم

در صف جمع مهی حاضر بود

که بدو چشم دلم ناظر بود

پیش وی با همه بی‌باکی خویش

شرمم آمد ز جزع ناکی خویش

اندر آن واقعه خندان خندان

بس که در صبر فشردم دندان،

زیر دندان درمم جوجو شد

سکهٔ درهم صبرم نو شد

صبر اگر چند که زهر آیین است

عاقبت همچو شکر شیرین است

مکن از تلخی آن زهر خروش

کآخر کار شود چشمهٔ نوش

بخش ۱۶ - در رجاء که به روایح وصال زیستن است و به لوایح جمال نگریستن

ای ز بس بار تو انبوه شده،

دل تو نقطهٔ اندوه شده!

خط ایام تو در صلح و نبرد

منتهی گشته به این نقطهٔ درد

نه برین نقطه درین دایره پای!

گرد این نقطه چو پرگار برآی!

بو که از غیب نویدی برسد

زین چمن بوی امیدی برسد

هست در ساحت این بر شده خاک

عرصهٔ روضهٔ امید، فراخ

کار بر خویش چنین تنگ مگیر!

وز دم ناخوشی آهنگ مگیر!

گر بود خاطر تو جرم‌اندیش

عفو ایزد بود از جرم تو بیش

نامه‌ات گر ز گنه پر رقم است

نامه‌شوی تو سحات کرم است

گر چو کوهی‌ست گناه تو، عظیم

کاهش کوه دهد حلم حلیم

چون شود موج زنان قلزم جود

در کف موج خسی را چه وجود؟

هیچ بودی و کم از هیچ بسی

ساخت فضل ازل از هیچ، کسی

از عدم صورت هستی دادت

ساخت از قید فنا آزادت

گذرانید بر اطوار کمال

پرورانید به انوار جمال

در دلت تخم خدادانی کاشت

دولت معرفت ارزانی داشت

یافت تاج شرف سجده، سرت

زیور گوهر خدمت، کمرت

بر تو ابواب مطالب بگشاد

صید مقصود به دست تو نهاد

به همین گونه قوی دار امید

که چو افتی به جهان جاوید

بی سبب ساخته گردد کارت

بی درم سود کند بازارت

بردرد پرده شب نومیدی

صبح امید کند خورشیدی

ای بسا تشنه‌لب خشک‌دهان

بر لب از تشنگی افتاده زبان

مانده حیرت زده در صحرائی

چرخ طولی و زمین پهنائی

خاک تفسیده هوا آتشبار

بادش آتش زده در هر خس و خار

نه در او خیمه بجز چرخ برین

نه در او سایه بجز زیر زمین

سوسمار از تف آن در تب و تاب

همچو ماهی که فتد دور از آب

ناگهان تیره سحابی ز افق

پیش خورشید فلک، بسته تتق

بر سر تشنه شود باران‌ریز

گردد از بادیه توفان‌انگیز

رشحهٔ ابر کند سیرابش

سایهٔ آن برد از تن تابش

وی بسا گم شده ره، در شب تار

غرقه در سیل ز باران بهار

متراکم شده در وی ظلمات

منقطع گشته شبه‌های نجات

دام و دد کرده بر او دندان تیز

اژدها بسته بر او راه گریز

بارگی جسته و بار افکنده

دل ز امید خلاصی کنده

ناگهان ابر زهم بگشاید

نور مه روی زمین آراید

ره شود ظاهر و رهبر حاضر

راهرو خرم و روشن خاطر

آنکه زین گونه کرم آید از او،

ناامیدی‌ت کجا شاید از او؟

روز و شب بر در امید نشین!

طالب دولت جاوید نشین!

فضل او کآمده در شیب و فراز

آشناپرور و بیگانه‌نواز

هر که ره برد به هم‌خانگی‌اش

نسزد تهمت بیگانگی‌اش

بخش ۱۷ - حکایت ابراهیم و پیر آتش پرست

پیری از نور هدا بیگانه

چهره پر دود، ز آتش‌خانه

کرد از معبد خود عزم رحیل

میهمان شد به سر خوان خلیل

چون خلیل آن خللش در دین دید

بر سر خوان خودش نپسندید

گفت: «با واهب روزی، بگرو!

یا ازین مائده برخیز و برو!»

پیر برخاست که: «ای نیک‌نهاد!

دین خود را به شکم نتوان داد!»

با لب خشک و دهان ناخورد

روی از آن مرحله در راه آورد

آمد از عالم بالا به خلیل

وحی کای در همه اخلاق جمیل!

گرچه آن پیر نه در دین تو بود

منع‌اش از طعمه نه آیین تو بود

عمر او بیشتر از هفتادست

که در آن معبد کفر افتاده‌ست

روزی‌اش وانگرفتم روزی

که: نداری دل دین‌اندوزی!

چه شود گر تو هم از سفرهٔ خویش

دهی‌اش یک دو سه لقمه کم و بیش؟

از عقب داد خلیل آوازش

گشت بر خوان کرم دمسازش

پیر پرسید که: «ای لجهٔ جود!

از پی منع، عطا بهر چه بود؟»

گفت با پیر، خطابی که رسید

و آن جگر سوز عتابی که شنید

پیر گفت: « آنکه کند گاه خطاب

آشنا را پی بیگانه عتاب،

راه بیگانگی‌اش چون سپرم؟

ز آشنایی‌ش چرا برنخورم؟»

رو در آن قبلهٔ احسان آورد

دست بگرفت‌اش و ایمان آورد

بخش ۱۸ - حکایت خوابیدن ابوتراب نسفی در میدان جنگ

بوتراب آن گهر بحر شرف

کبرو یافت از او خاک نسف

با خود آن دم که جهادی‌ش نماند

مرکب جهد سوی اعدا راند

چون شد از هر دو طرف صفها راست

بانگ جنگ‌آوری از صفها خاست،

آمد از بارگی خویش به زیر

با دلی همچو دل شیر، دلیر

زیر پهلو ز ردا فرش انداخت

تیغ همخوابه، سپر بالین ساخت

شد میان دو صف آنگونه به خواب

که شنیدند نفیرش اصحاب

مدت خواب چو گشت‌اش سپری

از سپر جست سرش دورتری

پشتی لشکر بیداران شد

رخنه‌بند صف همکاران شد

سائلی گفت که: «در روز نبرد

که ز هیبت بدرد زهرهٔ مرد،

دارم از خواب تو بسیار شگفت!»

شیخ خندان شد از آن نکته و گفت:

«گر بود ایمنی‌ات روز مصاف

کم ز شب‌های عروسی و زفاف،

ز قدمگاه توکل دوری

قائمی بر قدم مغروری

مرد را که‌ش نه به دل زنگ شکی‌ست

بستر خواب و صف جنگ یکی‌ست

کار اگر مشکل اگر آسان است،

همه با فضل ازل یکسان است

چون تو را عقد یقین آمد سست

هر چه آید به تو از سستی توست»

بخش ۱۹ - در عشق

ای دلت شاه سراپردهٔ عشق

جان تو زخم بلاخوردهٔ عشق

عشق پروانهٔ شمع ازل است

داغ پروانگی‌اش لم یزل است

بیقراری سپهر از عشق است

گرم رفتاری مهر از عشق است

خاک یک جرعه از آن جام گرفت

که درین دایره آرام گرفت

دل بی‌عشق، تن بی‌جان است

جان از او زندهٔ جاویدان است

گوهر زندگی از عشق طلب!

گنج پایندگی از عشق طلب!

عشق هر جا بود اکسیر گرست

مس ز خاصیت اکسیر، زرست

عشق نه کار جهان ساختن است

بلکه نقد دو جهان باختن است

عشق نه دلق بقا دوختن است

بلکه با داغ فنا سوختن است

عاشق آن دان که ز خود بازرهد!

نغمهٔ ترک خودی سازدهد

نه ره دولت دنیا سپرد

نه سوی نعمت عقبا نگرد

قبلهٔ همت او دوست بود

هر چه جز دوست همه پوست بود

آنچه با دوست دهد پیوندش

شود از فرط محبت بندش

ترک خشنودی اغیار کند

به رضای دل او کار کند

هر دم‌اش حیرت دیگر زاید

هر نفس شوق دگر افزاید

بخش ۲۰ - سؤال و جواب ذوالنون با عاشق مفتون

والی مصر ولایت، ذوالنون

آن به اسرار حقیقت مشحون

گفت در مکه مجاور بودم

در حرم حاضر و ناظر بودم

ناگه آشفته جوانی دیدم

نه جوان، سوخته جانی دیدم

لاغر و زرد شده همچو هلال

کردم از وی ز سر مهر سؤال

که: «مگر عاشقی؟ ای شیفته مرد!

که بدین گونه شدی لاغر و زرد؟»

گفت: «آری به سرم شور کسی‌ست

که‌ش چو من عاشق رنجور بسی‌ست»

گفتمش: «یار به تو نزدیک است

یا چو شب روزت از او تاریک است؟

گفت: «در خانهٔ اوی‌ام همه عمر

خاک کاشانهٔ اوی‌ام همه عمر»

گفتمش: «یک‌دل و یک‌روست به تو

یا ستمکار و جفاجوست به تو؟»

گفت: «هستیم به هر شام و سحر

به هم آمیخته چون شیر و شکر»

گفتمش: « ... جا افتاده ... »

« ... جا افتاده ... »

لاغر و زرد شده بهر چه‌ای؟

سر به سر درد شده بهر چه‌ای؟»

گفت: «رو رو، که عجب بی‌خبری!

به کزین گونه سخن درگذری

محنت قرب ز بعد افزون است

جگر از هیبت قرب‌ام خون است

هست در قرب همه بیم زوال

نیست در بعد جز امید وصال

آتش بیم دل و جان سوزد

شمع امید روان افروزد

بخش ۲۱ - حکایت پیر خارکش

خارکش پیری با دلق درشت

پشته‌ای خار همی برد به پشت

لنگ‌لنگان قدمی برمی‌داشت

هر قدم دانهٔ شکری می‌کاشت

کای فرازندهٔ این چرخ بلند!

وی نوازندهٔ دل‌های نژند!

کنم از جیب نظر تا دامن

چه عزیزی که نکردی با من

در دولت به رخم بگشادی

تاج عزت به سرم بنهادی

حد من نیست ثنایت گفتن

گوهر شکر عطایت سفتن

نوجوانی به جوانی مغرور

رخش پندار همی‌راند ز دور

آمد آن شکرگزاری‌ش به گوش

گفت کای پیر خرف گشته، خموش!

خار بر پشت، زنی زین سان گام

دولتت چیست، عزیزی‌ت کدام؟

عمر در خارکشی باخته‌ای

عزت از خواری نشناخته‌ای

پیر گفتا که: «چه عزت زین به

که نی‌ام بر در تو بالین نه؟

کای فلان! چاشت بده یا شام‌ام

نان و آبی (که) خورم و آشامم

شکر گویم که مرا خوار نساخت

به خسی چون تو گرفتار نساخت

به ره حرص شتابنده نکرد

بر در شاه و گدا بنده نکرد

داد با اینهمه افتادگی‌ام

عز آزادی و آزادگی‌ام»

بخش ۲۲ - فتوت

ای که از طبع فرومایهٔ خویش

می‌زنی گام پی وایهٔ خویش!

خاطر از وایهٔ خود خالی کن!

زین هنر پایهٔ خود عالی کن!

بهر خود، گرمی جز سردی نیست

سردی آیین جوانمردی نیست

چند روزی ز قوی‌دینان باش!

در پی حاجت مسکینان باش!

شمع شو! شمع، که خود را سوزی

تا به آن بزم کسان افروزی

با بد و نیک و نکوکاری ورز!

شیوهٔ یاری و غمخواری ورز!

ابر شو! تا که چو باران ریزی،

بر گل و خس همه یک‌سان ریزی

چشم بر لغزش یاران مفکن!

به ملامت دل یاران مشکن!

درگذر از گنه و از دگران!

چو ببینی گنهی، درگذران!

باش چون بحر ز آلایش پاک!

ببر آلایش از آلایشناک!

همچو دیده به سوی خویش مبین!

خویش را از دگران بیش مبین!

بس عمارت که بود خانهٔ رنج

بس خرابی که بود پردهٔ گنج

بت خود را بشکن خوار و ذلیل!

نامور شو به فتوت چو خلیل!

بت تو نفس هواپرور توست

که به صد گونه خطا رهبر توست

بسط کن بر همه کس خوان کرم!

بذل کن بر همه همیان درم!

گر براهیمی اگر زردشتی،

روی در هم مکش از هم‌پشتی!

باز کش پای ز آزار، همه!

دست بگشای به ایثار، همه!

هر چه بدهی به کسی، باز مجوی،

دل ز اندیشهٔ آن پاک بشوی!

آنچه بخشند چه بسیار و چه کم

نیست برگشتن از آن طور کرم

طفل چون صاحب احسان گردد

زود از داده پشیمان گردد

هر چه خندان بدهد، نتواند

که دگر گریه کنان نستاند

تا توانی مگشا جیب کسان!

منگر در هنر و عیب کسان!

عیب‌بینی هنری چندان نیست

هدف قصد جوانمردان نیست

هر چه نامش نه پسندیده کنی

بهتر آن است که نادیده کنی

دل ز اندیشهٔ آن داری دور

دیده از دیدن آن سازی کور

بو که از چون تو نکو کرداری

به دل کس نرسد آزاری

بخش ۲۳ - در صدق چنانکه ظاهر و باطن یک‌سان بود

ای گرو کرده زبان را به دروغ!

برده بهتان ز کلام تو فروغ!

این نه شایستهٔ هر دیده‌ورست،

که زبانت دگر و دل دگرست

از ره صدق و صفا دوری چند؟

دل قیری، رخ کافوری چند؟

روی در قاعدهٔ احسان کن!

ظاهر و باطن خود یک‌سان کن!

یک‌دل و یک جهت و یک‌رو باش!

وز دورویان جهان، یک سو باش!

از کجی خیزد هر جا خللی‌ست

«راستی، رستی! نیکو مثلی‌ست

راست جو، راست نگر، راست گزین!

راست گو، راست شنو، راست نشین!

تیر اگر راست رود بر هدف است

ور رود کج، ز هدف بر طرف است

راست رو! راست، که سرور باشی!

در حساب از همه برتر باشی!

صدق، اکسیر مس هستی توست

پایه‌افراز فرودستی توست

اثر کذب بود «هیچکسی»

به «کسی» گر رسی از صدق رسی

صبح کاذب زند از کذب نفس

نور او یک دو نفس باشد و بس

صبح صادق چون بود صدق‌پسند

علم نورش از آن است بلند

دل اگر صدق‌پسندی‌ت دهد

بر همه خلق بلندی‌ت دهد

صدق پیش آر که صدیق شوی

گوهر لجهٔ تحقیق شوی

آنست صدیق که دل‌صاف شود

دعوی او همه انصاف شود

وعدهٔ او به وفا انجامد

دلش از غش به صفا آرامد

در درون تخم امانت فکند

وز برون خار خیانت بکند

برفتد بیخ نفاق از گل او

سرزند شاخ وفاق از دل او

بخش ۲۴ - حکایت وارد شدن میهمان بر اعرابی

آن عرابی به شتر قانع و شیر

در یکی بادیه شد مرحله‌گیر

ناگهان جمعی از ارباب قبول

شب در آن مرحله کردند نزول

خاست مردانه به مهمانیشان

شتری برد به قربانیشان

روز دیگر ره پیشینه سپرد

بهر ایشان شتری دیگر برد

عذر گفتند که: «باقی‌ست هنوز،

چیزی از دادهٔ دوشین امروز»

گفت: «حاشا که ز پس ماندهٔ دوش

دیگ جود آیدم امروز به جوش»

روز دیگر به کرم‌ورزی، پشت

کرد محکم، شتری دیگر کشت

بعد از آن بر شتری راکب شد

بهر کاری ز میان غایب شد

قوم چون خوان نوالش خوردند

عزم رحلت ز دیارش کردند،

دست احسان و کرم بگشادند

بدره‌ای زر به عیالش دادند

دور ناگشته هنوز از دیده

میهمانان کرم ورزیده،

آمد آن طرفه عرابی از راه

دید آن بدره در آن منزلگاه

گفت: که این چیست؟ زبان بگشودند

صورت حال بدو بنمودند

خاست بدره به کف و نیزه به دوش

وز پی قوم برآورد خروش

کای سفیهان خطااندیشه!

وی لئیمان خساست‌پیشه!

بود مهمانی‌ام از بهر کرم

نه چو بیع از پی دینار و درم

دادهٔ خویش ز من بستانید!

پس رواحل به ره خود رانید!

ورنه تا جان برود از تنتان

در تن از نیزه کنم روزنتان

دادهٔ خویش گرفتند و گذشت

و آن عرابی ز قفاشان برگشت

بخش ۲۵ - مناجات

این محیط کرم‌ات عرش صدف!

عرشیان در طلب‌ات باد به کف!

ما که لب تشنهٔ احسان توایم

کشتی افتاده به توفان توایم

نظر لطف بدین کشتی دار!

به سلامت برسانش به کنار!

خیمهٔ ما به سوی ساحل زن!

صدف هستی ما را بشکن!

پردهٔ ظلمت ما را بگشای!

صفوت گوهر ما را بنمای!

جامی از هستی خود گشته ملول

دارد از فضل تو امید قبول

بر سر خوان عطایش بنشان!

دامن از گرد خطایش بفشان!

بنگر اندوه وی و، شادش کن!

بنده‌ای پیر شد، آزادش کن!

بینشی ده، که تو را بشناسد

نعمتت را ز بلا بشناسد

کمر خدمت طاعت بخش‌اش!

افسر عز قناعت بخش‌اش!

بخش ۲۶ - در سماع

ای درین خوابگه بی‌خبران!

بی‌خبر خفته چو کوران و کران!

سر برآور! که درین پرده‌سرای

می‌رسد بانگ سرود از همه جای

بلبل از منبر گل نغمه‌نواز

قمری از سرو سهی زمزمه‌ساز

فاخته چنبر دف کرده ز طوق

از نوا گشته جلاجل زن شوق

لحن قوال شده صومعه‌گیر

نه مرید از دم او جسته نه پیر

مطرب از مصطبهٔ دردکشان

داده از منزل مقصود نشان

بادنی بر دل مستان صبوح

فتح کرده همه ابواب فتوح

عود خاموش ز یک مالش گوش

کودک آساست، بر آورده خروش

چنگ با عقل ره جنگ زده

راه صد دل به یک گهنگ زده

تائب کاسه شکسته ز شراب

به یکی کاسه شده مست رباب

پیر راهب شده ناقوس‌زنان

نوبتی، مقرعه بر کوس‌زنان

بانگ برداشته مرغ سحری

کرده بر خفته‌دلان پرده‌دری

موذن از راحت شب دل کنده

کرده صد مرده به یا حی زنده

چرخ در چرخ ازین بانگ و نوا

کوه در رقص ازین صوت و صدا

ساعی ترک گران‌جانی کن!

شوق را سلسله‌جنبانی کن!

بگسل از پای خود این لنگر گل!

گام زن شو به سوی کشور دل!

آستین بر سر عالم افشان!

دامن از طینت آدم افشان!

سنگ بر شیشهٔ ناموس انداز!

چاک در خرقهٔ سالوس انداز!

نغمهٔ جان شنو از چنگ سماع!

بجه از جسم به آهنگ سماع!

همه ذات جهان در رقص‌اند

رو نهاده به کمال از نقص‌اند

تو هم از نقص قدم نه به کمال!

دامن افشان ز سر جاه و جلال!

بخش ۲۷ - در نصیحت به نفس خود و یاد از شاعران گذشته

جامی این پرده‌سرایی تا چند؟

چون جرس هرزه‌درایی تا چند؟

چند بیهوده کنی خوش‌نفسی؟

هیچ نگرفت دلت چون جرسی؟

ساز بشکست، چه افغان است این؟

تار بگسست، چه دستان است این؟

نامهٔ عمر به توقیع رسید

نظم احوال به تقطیع رسید

تنگ شد قافیهٔ عمر شریف

دم به دم می‌شودش مرگ ردیف

سر به جیب و همه شب قافیه‌جوی

تنت از معنی باریک چو موی

گر شوی سوی مقاصد قاصد

باشی آن را به قصاید صاید

مدح ارباب مناصب گویی

فتح ابواب مطالب جویی

گه پی ساده‌دلی سازی جا

بر سر لوح بیان حرف هجا

گه کنی میل غزل‌پردازی

عشق با طرفه غزالان بازی

گه پی مثنوی آری زیور

بر یکی وزن هزاران گوهر

گه ز ترجیع شوی بندگشای

عقل و دین را فکنی بند به پای

گاهی از بهر دل غمخواره

سازی از نظم رباعی چاره

گاه با هم دهی از طبع بلند

قطعه قطعه ز جواهر پیوند

گه به یک بیت ز غم فرد شوی

مرهم دیدهٔ پر درد شوی

گه کنی گم به معما نامی

خواهی از گمشده‌نامی کامی

گاهی از مرثیه ماتم داری

وز مژه خون دمادم باری

بین! که چون سهم اجل را قوسی

کرد گردون ز پی فردوسی

با دل شق‌شده چون خامهٔ خویش

ماند سرریز ز شهنامهٔ خویش

ناظم گنجه، نظامی که به رنج

عدد گنج رسانید به پنج،

روز آخر که ازین مجلس رفت

گنج‌ها داده ز کف مفلس رفت

گرچه می‌رفت به سحرافشانی

بر فلک دبدبهٔ خاقانی

گشت پامال حوادث دبه‌اش

بی‌صدا شد چو دبه دبدبه‌اش

انوری کو و دل انور او

حکمت شعر خردپرور او

کو ظهیر آنکه چو خضر آب حیات

کلک او داشت نهان در ظلمات

هر کمالی که سپاهانی داشت

که به کف تیغ سخنرانی داشت،

شد ازین دایرهٔ دیر مسیر

آخرالامر همه نقص‌پذیر

کرد حرفی که رقم زد سعدی

بر رخ شاهد معنی جعدی

صرصر قهر چو شد حادثه‌زای

آمد آن جعد معنبر در پای

حافظ از نظم بلند آوازه

ساخت آیین سخن را تازه

لیک روز و شب‌اش از پیشه کمند

ز آن بلندی سوی پستی افگند

پخت از دور مه و گردش سال

میوهٔ باغ خجندی به کمال

لیک باد اجل آن میوهٔ پاک

ریخت در خطهٔ تبریز به خاک

آن دو طوطی که به نوخیزیشان

بود در هند شکرریزیشان

عاقبت سخرهٔ افلاک شدند

خامشان قفس خاک شدند

کام بگشا! که شگرفان رفتند

یک به یک نادره‌حرفان رفتند

زود برگرد! چو برخواهی گشت

زین تبه حرف که فرصت بگذشت

کیست کز باغ سخنرانی رفت

که نه با داغ پشیمانی رفت؟

بخش ۲۸ - حکایت حکیم سنائی رحمةالله علیه که وقت وفات این بیت می‌خواند: «بازگشتم از سخن زیرا که نیست» «در سخن معنی و در معنی سخن»

چون سنائی شه اقلیم سخن

راقم تختهٔ تعلیم سخن

خواست گردون که فرو شوید پاک

رقم هستی‌اش از تختهٔ خاک

بر سر بستر کین افکندش

همچو سایه به زمین افکندش

لب هنوزش ز سخن نابسته

داشت با خود سخنی آهسته

همدمی بر دهنش گوش نهاد

به حدیثش نظر هوش گشاد

آنچه از عالم دل تلقین داشت

بیتکی بود که مضمون این داشت

که: بر اطوار سخن بگذشتم

لیک حالی ز همه برگشتم

بر دلم نیست ز هر بیش و کمی

بجز از حرف ندامت رقمی

زانکه دورست درین دیر کهن

سخن از معنی و معنی ز سخن

سخن آنجا که شود دام‌نمای

صید معنی نشود گام گشای

معنی آنجا که کشد دامن ناز

گفت و گو را نرسد دست نیاز

سخن آنجا که شود تنگ‌مجال

مرغ معنی نگشاید پر و بال

معنی آنجا که نهد پای بلند

از عبارت نتوان ساخت کمند

پایهٔ قدر سخن چون این است

وای طبعی که سخن آیین است

لب فروبند که خاموشی به!

دل تهی کن که فراموشی به!

بخش ۲۹ - مناجات

ای رهائی ده هر بیهوشی!

مهر بر لب نه هر خاموشی!

به هوای تو سخن کوشی ما

به تمنای تو خاموشی ما

گر تو در حرف نهی لطف شگرف

لجه‌ای ژرف شود چشمهٔ حرف

بعد توست اصل همه تنگی‌ها

قرب تو مایهٔ یکرنگی‌ها

دل جامی که بود تنگ از تو

عندلیبی‌ست خوش آهنگ از تو

بال پروازش ازین تنگی ده!

نکهت‌اش از گل یکرنگی ده!

دوز از تار فنا دلق، او را!

برهان از خود و از خلق، او را!

عیبش از بی‌هنران سازنهان!

وز گمان هنرش باز رهان!

تا ز عیب و هنر خود آزاد

زید اندر کنف فضل تو شاد

بخش ۳۰ - خطاب به خوانندگان و عیبجویان

ای ز گلزار سخن یافته بوی!

وز تماشای چمن تافته روی!

بلبل دل شده مشتاق چمن

نکته‌خوان گشته ز اوراق سمن

هر ورق کز سخن آنجاست رقم

نسخهٔ صحت رنج است و الم

دیده بر دفتر جمعیت نه!

الم تفرقه را صحت ده!

باش با دفتر اشعار جلیس!

انه خیر جلیس و انیس

دفتر شعر بود روضهٔ روح

فاتح غنچهٔ گل‌های فتوح

هر ورق را که ز وی گردانی

گل دیگر شکفد، گر دانی

خواهی آن رونق باغ تو شود

نکهت‌اش عطر دماغ تو شود

خاطر از شوب غرض، خالی کن!

همت از صدق طلب، عالی کن!

از درون زنگ تعصب بزدای!

بر خرد راه تامل بگشای!

مگذر قطره‌زنان همچو قلم!

همچو پرگار به جادار قدم!

زن به گردآوری معنی رای!

گرد هر نقطه و هر نکته برآی!

بحر هر چند که کان گهرست

صدف او ز گهر بیشترست

اصل، معنی‌ست، منه! تا دانی!

در عبارت چو فتد نقصانی

عیب اگر هست، کرم ورز (و) بپوش!

ورنه بیهوده چو حاسد مخروش!

چون تو از نظم معانی دوری

زین قبل هر چه کنی معذوری

هرگز از دل نچکاندی خونی

بهر موزونی و ناموزونی

مرغ تو قافیه آهنگ نشد

خاطرت قافیه‌سان تنگ نشد

پس زانو ننشستی یک شب

دیده از خواب نبستی یک شب

تا کشی گوهری از مخزن غیب،

سر فکرت نکشیدی در جیب

تا دهد معنی باریکت روی،

نشدی ز آتش دل حلقه چو موی

به که از کجروی‌ات دم نزنیم

ور دو صد طعنه‌زنی هم نزنیم

بخش ۳۱ - ختم کتاب و خاتمهٔ خطاب

دامت آثارک، ای طرفه قلم!

دام دل‌ها زدی از مسک، رقم

نقد عمرست نثار قدمت

نور چشم است سواد رقمت

مرغ جان راست صریر تو صفیر

وز صفیر تو در آفاق نفیر

مرکب گرم عنان می‌رانی

خوی‌چکان قطره‌زنان می‌رانی

بافتی بر قد این حورسرشت

حله از طرهٔ حوران بهشت

این چه حور است درین حلهٔ ناز

کرده از دولت جاوید طراز

هر دو مصراع ز وی ابرویی

قبلهٔ حاجت حاجت‌جویی

چشمش از کحل بصیرت روشن

نظر لطف به عشاق فکن

طره‌اش پرده‌کش شاهد دین

خال او مردمک چشم یقین

لب او مژده‌ده باد مسیح

در فسون‌خوانی هر مرده، فصیح

گوشش از حلقهٔ اخلاص، گران

دیدهٔ عشق به رویش نگران

خرد گام‌زن از دنبالش

بیخود از زمزمهٔ خلخالش

یارب! این غیرت حورالعین را

شاهد روضهٔ علیین را،

از دل و دیدهٔ هر دیده‌وری

بخش، توفیق قبول نظری!

از خط خوب، کن‌اش پاینده!

وز دم پاک، طرب‌زاینده!

لیک در جلوه گه عزت و جاه

دارش از دست دو بی‌باک نگاه!

اول آن خامه‌زن سهونویس

به سر دوک قلم بیهده‌ریس

بر خط و شعر، وقوف از وی دور

چشم داران حروف از وی کور

فصل و وصل کلماتش نه بجای

فصل پیش نظرش وصل نمای

گه دو بیگانه به هم پیوسته

گه دو همخانه ز هم بگسسته

نقطه‌هایش نه به قانون حساب

خارج از دایرهٔ صدق و صواب

خال رخساره زده بر کف پای

شده از زیور رخ پای آرای

ور به اعراب شده راه‌سپر

رسم خط گشته از او زیر و زبر

گه نوشته‌ست کم وگاه فزون

گشته موزون ز خطش ناموزون

یا بریده یکی از پنج انگشت

یا فزوده ششم انگشت به مشت

دوم آن کس که کشد گزلک تیز

بهر اصلاح، نه از سهو ستیز

بتراشد ز ورق حرف صواب

زند از کلک خطا نقش بر آب

گل کند، خار به جا بنشاند

خار را خوبتر از گل داند

حسن مقطع چو بود رسم کهن

قطع کردیم بر این نکته سخن

بخش ۱ - آغاز سخن

الهی غنچهٔ امید بگشای!

گلی از روضهٔ جاوید بنمای

بخندان از لب آن غنچه باغم!

وزین گل عطرپرور کن دماغم!

درین محنت‌سرای بی مواسا

به نعمت‌های خویش‌ام کن شناسا!

ضمیرم را سپاس اندیشه گردان!

زبانم را ستایش‌پیشه گردان!

ز تقویم خرد بهروزی‌ام بخش!

بر اقلیم سخن فیروزی‌ام بخش!

دلی دادی ز گوهر گنج بر گنج

ز گنج دل زبان را کن گهر سنج!

گشادی نافهٔ طبع مرا ناف

معطر کن ز مشکم قاف تا قاف!

ز شعرم خامه را شکرزبان کن!

ز عطرم نامه را عنبرفشان کن!

سخن را خود سرانجامی نمانده‌ست

وز آن نامه بجز نامی نمانده‌ست

درین خم‌خانهٔ شیرین‌فسانه

نمی‌یابم نوایی ز آن ترانه

حریفان باده‌ها خوردند و رفتند

تهی‌خم‌ها رها کردند و رفتند

نبینم پختهٔ این بزم، خامی

که باشد بر کف‌اش ز آن باده، جامی

بیا ساقی رها کن شرمساری!

ز صاف و درد پیش آر آنچه داری!

بخش ۲ - در حمد و ستایش

به نام آنکه نامش حرز جان‌هاست

ثنایش جوهر تیغ زبان‌هاست

زبان در کام، کام از نام او یافت

نم از سرچشمهٔ انعام او یافت

خرد را زو نموده دم به دم روی

هزاران نکتهٔ باریک چون موی

فلک را انجمن‌افروز از انجم

زمین را زیب انجم ده به مردم

مرتب‌ساز سقف چرخ دایر

فراز چار دیوار عناصر

قصب‌باف عروسان بهاری

قیام‌آموز سرو جویباری

بلندی‌بخش هر همت‌بلندی

به پستی‌افکن هر خودپسندی

گناه آمرز رندان قدح‌خوار

به طاعت‌گیر پیران ریاکار

انیس خلوت شب‌زنده‌داران

رفیق روز در محنت‌گذاران

ز بحر لطف او ابر بهاری

کند خار و سمن را آبیاری

وجودش آن فروزان آفتاب است

که ذره ذره از وی نوریاب است

ز بام آسمان تا مرکز خاک

اگر صد پی به پای وهم و ادراک،

فرود آییم یا بالا شتابیم

ز حکمش ذره‌ای بیرون نیاییم

بخش ۳ - در اثبات واجب الوجود

دلا تا کی درین کاخ مجازی

کنی مانند طفلان خاک‌بازی؟

تویی آن دست‌پرور مرغ گستاخ

که بودت آشیان بیرون ازین کاخ

چرا ز آن آشیان بیگانه گشتی؟

چو دونان جغد این ویرانه گشتی؟

بیفشان بال و پر ز آمیزش خاک

بپر تا کنگر ایوان افلاک!

ببین در رقص ارزق‌طیلسانان

ردای نور بر عالم‌فشانان

همه دور شباروزی گرفته

به مقصد راه فیروزی گرفته

یکی از غرب رو در شرق کرده

یکی در غرب کشتی غرق کرده

شده گرم از یکی، هنگامهٔ روز

یکی را، شب شده هنگامه‌افروز

یکی حرف سعادت نقش بسته

یکی سررشتهٔ دولت گسسته

چنان گرم‌اند در منزل‌بریدن

کزین جنبش ندانند آرمیدن

چه داند کس که چندین درچه کارند

همه تن رو شده، رو در که دارند

به هر دم تازه‌نقشی می‌نمایند

ولیکن نقشبندی را نشایند

عنان تا کی به دست شک سپاری؟

به هر یک روی «هذا ربی» آری؟

خلیل آسا در ملک یقین زن!

نوای «لا احب الافلین» زن!

کم هر وهم، ترک هر شکی کن!

رخ «وجهت وجهی» بر یکی کن!

یکی دان و یکی بین و یکی گوی!

یکی خواه و یکی خوان و یکی جوی!

ز هر ذره بدو رویی و راهی‌ست

بر اثبات وجود او گواهی‌ست

بود نقش دل هر هوشمندی

که باید نقش‌ها را نقشبندی

به لوحی گر هزاران حرف پیداست

نیاید بی‌قلمزن یک الف راست

درین ویرانه نتوان یافت خشتی

برون از قالب نیکو سرشتی

به خشت از کلک انگشتان نوشته‌ست

که آن را دست دانائی سرشته‌ست

ز لوح خشت چون این حرف خوانی

ز حال خشت‌زن غافل نمانی

به عالم اینهمه مصنوع، ظاهر

به صانع چه نه‌ای مشغول‌خاطر؟

چو دیدی کار، رو در کارگر دار!

قیاس کارگر از کار بردار!

دم آخر کز آن کس را گذر نیست

سر و کار تو جز با کارگر نیست

بدو آر از همه روی ارادت!

وز او جو ختم کارت بر سعادت!

بخش ۴ - در بیان فضیلت عشق

دل فارغ ز درد عشق، دل نیست

تن بی‌درد دل جز آب و گل نیست

ز عالم رویت آور در غم عشق!

که باشد عالمی خوش، عالم عشق

غم عشق از دل کس کم مبادا!

دل بی‌عشق در عالم مبادا!

فلک سرگشته از سودای عشق است

جهان پر فتنه از غوغای عشق است

می عشقت دهد گرمیّ و مستی

دگر، افسردگی و خودپرستی

اسیر عشق شو! کآزاد گردی

غمش بر سینه نه! تا شاد گردی

ز یاد عشق عاشق تازگی یافت

ز ذکر او بلند آوازگی یافت

اگر مجنون نه می زین جام خوردی،

که او را در دو عالم نام بردی؟

هزاران عاقل و فرزانه رفتند

ولی از عاشقی بیگانه رفتند

نه نامی ماند از ایشان نی نشانی

نه در دست زمانه داستانی

بسا مرغان خوش‌پیکر که هستند

که خلق از ذکر ایشان لب ببستند

چو اهل دل ز عشق افسانه گویند

حدیث بلبل و پروانه گویند

به گیتی گرچه صدکار، آزمایی

همین عشقت دهد از خود رهایی

بحمد الله که تا بودم درین دیر

به راه عاشقی بودم سبک سیر

چو دایه مشک من بی‌نافه دیده

به تیغ عاشقی نافم بریده

چو مادر بر لبم پستان نهاده‌ست

ز خونخواری عشقم شیر داده‌ست

اگر چه موی من اکنون چو شیرست

هنوز آن ذوق شیرم در ضمیرست

به پیری و جوانی نیست چون عشق

دمد بر من دمادم این فسون عشق

که: «جامی، چون شدی در عاشقی پیر،

سبک‌روحی کن و در عاشقی میر!

بنه در عشقبازی داستانی!

که ماند از تو در عالم نشانی

بکش نقشی ز کلک نکته‌زایت!

که چون از جا روی ماند به جایت»

چو از عشق این نوا آمد به گوشم

به استقبال بیرون رفت هوشم

بجان گشتم گرو فرمانبری را

نهادم رسم نو، سحرآوری را

برآنم گر خدا توفیق بخشد

که نخلم میوهٔ تحقیق بخشد

کنم از سوز عشق آن نکته‌رانی

که سوزد عقل، رخت نکته‌دانی

درین فیروزه گنبد افکنم دود

کنم چشم کواکب گریه‌آلود

سخن را پایه بر جایی رسانم

که بنوازد به احسنت آسمانم

بخش ۵ - در فضایل سخن

سخن دیباچهٔ دیوان عشق است

سخن نوباوهٔ بستان عشق است

خرد را کار و باری جز سخن نیست

جهان را یادگاری جز سخن نیست

سخن از کاف و نون دم بر قلم زد

قلم بر صحنهٔ هستی رقم زد

چو شد قاف قلم ز آن کاف موجود

گشاد از چشمه‌اش فوارهٔ جود

جهان باشان که در بالا و پستند

ز جوشش‌های این فواره هستند

گهی لب را نشاط خنده آرد

گه از دیده نم اندوه بارد

ازو خندد لب اندوهمندان

وزو گریان شود لب‌های خندان

بدین می شغل‌گیری ساخت پیرم

به پیرافشانی اکنون شغل گیرم

دهم از دل برون راز نهان را

بخندانم، بگریانم، جهان را

کهن شد دولت شیرین و خسرو

به شیرینی نشانم خسرو نو

سرآمد دولت لیلی و مجنون

کسی دیگر سر آمد سازم اکنون

چو طوطی طبع را سازم شکرخا

ز حسن یوسف و عشق زلیخا

خدا از قصه‌ها چون «احسن»اش خواند

به احسن وجه از آن خواهم سخن راند

چو باشد شاهد آن وحی منزل

نباشد کذب را امکان مدخل

نگردد خاطر از ناراست خرسند

اگرچه گویی آن را راست مانند

ز معشوقان چو یوسف کس نبوده

جمالش از همه خوبان فزوده

ز خوبان هر که را ثانی ندانند

ز اول یوسف ثانی‌ش خوانند

نبود از عاشقان کس چون زلیخا

به عشق از جمله بود افزون زلیخا

ز طفلی تا به پیری عشق ورزید

به شاهی و امیری عشق ورزید

پس از پیری و عجز و ناتوانی

چو بازش تازه شد عهد جوانی،

بجز راه وفای عشق نسپرد

بر آن زاد و بر آن بود و بر آن مرد

طمع دارم که گر ناگه شگرفی

بخواند زین «محبت نامه» حرفی

به دورادور اگر بیند خطایی

نیارد بر سر من ماجرایی

به قدر وسع در اصلاح کوشد

وگر اصلاح نتواند، بپوشد

بخش ۶ - آغاز داستان و تولد یوسف

درین نوبتگه صورت پرستی

زند هر کس به نوبت کوس هستی

حقیقت را به هر دوری ظهوری‌ست

ز اسمی بر جهان افتاده نوری‌ست

اگر عالم به یک دستور ماندی

بسا انوار ، کن مستور ماندی

گر از گردون نگردد نور خور گم

نگیرد رونقی بازار انجم

زمستان از چمن بار ار نبندد

ز تاثیر بهاران گل نخندد

چو «آدم» رخت ازین مهرابگه بست

به جایش «شیث» در مهراب بنشست

چو وی هم رفت کرد آغاز «ادریس»

درین تلبیس خانه درس تقدیس

چو شد تدریس ادریس آسمانی

به «نوح» افتاد دین را پاسبانی

به توفان فنا چون غرقه شد نوح

شد این در بر «خلیل الله» مفتوح

چو خوان دعوتش چیدند ز آفاق

موفق شد به آن انفاق، «اسحاق»

ازین هامون شد او راه عدم کوب

زد از کوه هدی گلبانگ، «یعقوب»

چو یعقوب از عقب زین کار دم زد

ز حد شام بر کنعان علم زد

اقامت را به کنعان محمل افکند

فتادش در فزایش مال و فرزند

شمار گوسفندش از بز و میش

در آن وادی شد از مور و ملخ بیش

پسر بیرون ز «یوسف» یازده داشت

ولی یوسف درون جانش ره داشت

چو یوسف بر زمین آمد ز مادر

به رخ شد ماه گردون را برادر

دمید از بوستان دل نهالی

نمود از آسمان جان، هلالی

ز گلزار خلیل الله گلی رست

قبای نازک‌اندامی بر او چست

برآمد اختری از برج اسحاق

ز روی او منور چشم آفاق

علم زد لاله‌ای از باغ یعقوب

ازو هم مرهم و هم داغ یعقوب

غزالی شد شمیم‌افزای کنعان

وز او رشک ختن صحرای کنعان

ز جان تو بود بهره مادرش را

ز شیر خویش شستی شکرش را

چو دیدش در کنار خود دو ساله

دمید ایام، زهرش در نواله

گرامی دری از بحر کریمی

ز مادر ماند با اشک یتیمی

پدر چون دید حال گوهر خویش

صدف کردش کنار خواهر خویش

ز عمه مرغ جانش پرورش یافت

به گلزار خوشی بال و پرش یافت

قدش آیین خوش رفتاری آورد

لبش رسم شکر گفتاری آورد

دل عمه به مهرش شد چنان بند

که نگسستی از او یک لحظه پیوند

به هر شب خفته چون جان در برش بود

به هر روز آفتاب منظرش بود

پدر هم آرزوی روی او داشت

ز هر سو میل خاطر سوی او داشت

جز او کس در دل غمگین نمی‌یافت

به گه گه دیدنش تسکین نمی‌یافت

چنان می‌خواست کن ماه دل‌افروز

به پیش چشم او باشد شب و روز

به خواهر گفت: « ...

. . .

ندارم طاقت دوری ز یوسف

خلاصم ده ز مهجوری ز یوسف

به خلوتگاه راز من فرستش!

به مهراب نیاز من فرستش!»

ز یعقوب این سخن خواهر چو بشنید

ز فرمانش به صورت سرنپیچید

ولیکن کرد با خود حیله‌ای ساز

که تا گیرد ز یعقوب‌اش به آن باز

به کف زاسحاق بودش یک کمربند

...

کمربندی که هر دستش که بستی

ز دست‌اندازی آفات رستی

چو یوسف را ز خود رو در پدر کرد

میان‌بندش نهانی ز آن کمر کرد

چنان بست آن کمر را بر میانش

که آگاهی نشد قطعا از آنش

کمر بسته به یعقوب‌اش فرستاد

وز آن پس در میان آوازه در داد

که: «گشته‌ست آن کمربند از میان گم»

گرفتی هر کسی را، ز آن توهم

به زیر جامه جست و جوی کردی

پس آنگه در دگرکس روی کردی

چو در آخر به یوسف نوبت افتاد

کمر را از میانش چست بگشاد

در آن ایام هر کس اهل دین بود

بر او حکم شریعت اینچنین بود

که دزدی هر که گشتی پای گیرش

گرفتی صاحب کالا اسیرش

دگر باره به تزویر، آن بهانه

چو کرد آماده، بردش سوی خانه

به رویش چشم روشن، شاد بنشست

پس از یک‌چند اجل چشمش فروبست

بدو شد خاطر یعقوب خرم

ز دیدارش نسبتی دیده بر هم

به پیش رو چو یوسف قبله‌ای یافت

ز فرزندان دیگر روی برتافت

به یوسف بود هر کاری که بودش

به یوسف بود بازاری که بودش

به یوسف بود روحش راحت‌اندوز

به یوسف بود چشمش دیده‌افروز

بلی هر جا کز آن‌سان مه بتابد

اگر خورشید باشد ره نیابد

چه گویم کن چه حسن و دلبری بود

که بیرون از حد حور و پری بود

مهی بود از سپهر آشنایی

ازو کون و مکان پر روشنایی

نه مه، هیهات! روشن آفتابی

مه از وی بر فلک افتاده تابی

چه می‌گویم؟ چه جای آفتاب است!

که رخشان چشمه‌اش اینجا سراب است

مقدس نوری از قید چه و چون

سر از جلباب چون آورده بیرون

چو آن بیچون درین چون کرده آرام

پی روپوش کرده یوسف‌اش نام

به دل یعقوب اگر مهرش نهان داشت،

وگر کردش به جان جا، جای آن داشت

زلیخایی که در رشک حورعین بود

به مغرب پردهٔ عصمت‌نشین بود،

ز خورشید رخش نادیده تابی

گرفتار خیالش شد به خوابی

چو بر دوران، غم عشق آورد زور

ز نزدیکان نباشد عاشقی دور

بخش ۷ - در صفت زیبایی زلیخا

چنین گفت آن سخن‌دان سخن‌سنج

که در گنجینه بودش از سخن گنج

که در مغرب زمین شاهی بناموس

همی زد کوس شاهی، نام تیموس

همه اسباب شاهی حاصل او

نمانده آرزویی در دل او

ز فرقش تاج را اقبال‌مندی

ز پایش تخت را پایهٔ بلندی

فلک در خیلش از جوزا کمربند

ظفر با بند تیغش سخت‌پیوند

زلیخا نام، زیبا دختری داشت

که با او از همه عالم سری داشت

نه دختر، اختری از برج شاهی

فروزان گوهری از درج شاهی

نگنجد در بیان وصف جمالش

کنم طبع آزمایی با خیالش

ز سر تا پا فرود آیم چو مویش

شوم روشن ضمیر از عکس رویش

ز نوشین لعلش استمداد جویم

ز وصفش آنچه در گنجد بگویم

قدش نخلی ز رحمت آفریده

ز بستان لطافت سر کشیده

ز جوی شهریاری آب خورده

ز سرو جویباری آب برده

به فرقش موی، دام هوشمندان

ازو تا مشک، فرق، اما نه چندان

فراوان موشکافی کرده شانه

نهاده فرق نازک در میانه

ز فرق او، دو نیمه نافه را دل

وز او در نافه کار مشک، مشکل

فرو آویخته زلف سمن‌سای

فکنده شاخ گل را سایه در پای

دو گیسویش دو هندوی رسن‌ساز

ز شمشاد سرافرازش رسن‌باز

فلک درس کمالش کرده تلقین

نهاده از جبینش لوح سیمین

ز طرف لوح سیمینش نموده

دو نون سرنگون از مشک سوده

به زیر آن دو نون، طرفه دو صادش

نوشته کلک صنع اوستادش

ز حد نون او تا حلقهٔ میم

الف‌واری کشیده بینی از سیم

فزوده بر الف، صفر دهان را

یکی ده کرده آشوب جهان را

شده سین‌اش عیان از لعل خندان

گشاده میم را عقده به دندان

ز بستان ارم رویش نمونه

در او گل‌ها شکفته گونه گونه

بر او هر جانب از خالی نشانی

چو زنگی بچگان در گل‌ستانی

زنخدانش که میم بی‌زکات است

در او چاهی پر از آب حیات است

به زیرش غبغب ار دانا برد راه

بود گرد آمده رشحی از آن چاه

قرار دل بود نایاب آنجا

که هم چاه است و هم گرداب آنجا

بیاض گردنش صافی‌تر از عاج

به گردن آورندش آهوان باج

بر و دوشش زده طعنه سمن را

گل اندر جیب کرده پیرهن را

دو نار تازه بر رسته ز یک شاخ

کف امیدشان نبسوده گستاخ

ز بازو گنج سیمش در بغل بود

عیار سیم، پیش آن، دغل بود

پی تعویذ آن پاکیزه چون در

دل پاکان عالم از دعا پر

پری‌رویان به جان کرده پسندش

رگ جان ساخته تعویذبندش

ز تاراج سران تاج و دیهیم

دو ساعد آستینش کرده پر سیم

کف‌اش راحت‌ده هر محنت‌اندیش

نهاده مرهمی بهر دل ریش

به دست آورده ز انگشتان قلم‌ها

زده از مهر بر دل‌ها رقم‌ها

دل از هر ناخنش بسته خیالی

فزوده بر سر بدری ، هلالی

به پنج انگشت، مه را برده پنجه

ز زور پنجه، مه را کرده رنجه

میانش موی، بل کز موی نیمی

ز باریکی بر او از موی بیمی

نیارستی کمر از موی بستن

کز آن مو بودی‌اش بیم گسستن

ز دست‌افشار زرین پس خمش شو!

بیا وین سیم دست‌افشار بشنو!

نداده در حریم آن حرمگاه

حصار عصمتش اندیشه را راه

سخن رانم ز ساق او که چون است

بنای حسن را سیمین ستون است

بنامیزد! بود گلدسته نور

ولی از چشم هر بی‌نور، مستور

صفای او نمود آیینه را رو

درآمد از ادب پیشش به زانو

از آن آیینه هم‌زانوی او شد

که فیض نوریاب از روی او شد

به وی هر کس که هم‌زانو نشیند

رخ دولت در آن آیینه بیند

قدم در لطف نیز از ساق کم نیست

چون او در لطف کس صاحب قدم نیست

ندانم از زر و زیور چه گویم

که خواهد بود قاصر هر چه گویم

پر از گوهر به تارک افسری داشت

که در هر یک خراج کشوری داشت

در و لعل‌اش که بود آویزهٔ گوش

همی برد از دل و جان لطف آن، هوش

اگر بگسستی‌اش گوهر ز گردن

شدی گنج جواهر جیب و دامن

مرصع موی بندش در قفا بود

هزاران عقد گوهر را بها بود

نیارم بیش ازین از زر خبر داد

که شد خلخال و اندر پایش افتاد

گهی از عشوه در مسندنشینی

به زیبا دیبهٔ رومی و چینی

گهی در جلوهٔ ایوان خرامی

ز زرکش حلهٔ مصری و شامی

به هر روز نوی کافکنده پرتو

نبوده بر تنش جز خلعتی نو

ندادی دست جز پیراهنش را

که در آغوش خود دیدی تنش را

سهی سروان هواداری‌ش کردی

پری‌رویان پرستاری‌ش کردی

ز همزادان هزاران حورزاده

به خدمت روز و شب پیشش ستاده

نه هرگز بر دلش باری نشسته

نه یک بارش به پا خاری شکسته

نبوده عاشق و معشوق کس را

نداده ره به خاطر این هوس را

به شب چون نرگس سیراب خفتی

سحر چون غنچهٔ خندان شکفتی

بدین‌سان خرم و دلشاد بودی

وز آن غم خاطرش آزاد بودی

که‌ش از ایام بر گردن چه آید

وز این شب‌های آبستن چه زاید

بخش ۸ - در خواب دیدن زلیخا، یوسف را

شبی خوش همچو صبح زندگانی

نشاط‌افزا چو ایام جوانی

ز جنبش مرغ و ماهی آرمیده

حوادث پای در دامن کشیده

درین بستان‌سرای پر نظاره

نمانده باز جز چشم ستاره

سگان را طوق گشته حلقهٔ دم

در آن حلقه ره فریادشان گم

ستاده از دهل کوبی دهل‌کوب

هجوم خواب دستش بسته بر چوب

نکرده موذن از گلبانگ یا حی

فراش غفلت شب‌مردگان طی

زلیخا آن به لب‌ها شکر ناب

شده بر نرگسش شیرین، شکرخواب

سرش سوده به بالین جعد سنبل

تنش داده به بستر خرمن گل

ز بالین سنبلش در هم شکسته

به گل تار حریرش نقش بسته

به خوابش چشم صورت‌بین غنوده

ولی چشم دگر از دل گشوده

درآمد ناگه‌اش از در جوانی

چه می‌گویم جوانی نی، که جانی

همایون پیکری از عالم نور

به باغ خلد کرده غارت حور

کشیده‌قامتی چون تازه‌شمشاد

به آزادی، غلام‌اش سرو آزاد

زلیخا چون به رویش دیده بگشاد

به یک دیدارش افتاد آنچه افتاد

جمای دید از حد بشر دور

ندیده از پری، نشنیده از حور

ز حسن صورت و لطف شمایل

اسیرش شد به یک‌دل نی، به صد دل

ز رویش آتشی در سینه افروخت

وز آن آتش متاع صبر و دین سوخت

بنامیزد! چه زیبا صورتی بود

که صورت کاست واندر معنی افزود

از آن معنی اگر آگاه بودی،

یکی از واصلان راه بودی

ولی چون بود در صورت گرفتار

نشد در اول از معنی خبردار

همه دربند پنداریم مانده

به صورت‌ها گرفتاریم مانده

بخش ۹ - بیدار شدن زلیخا از خواب و نهفتن اندوه خود از پرستاران

سحر چون زاغ شب پرواز برداشت

خروس صبحگاه آواز برداشت

سمن از آب شبنم روی خود شست

بنفشه جعد عنبر بوی خود شست

زلیخا همچنان در خواب نوشین

دلش را روی در مهراب دوشین

نبود آن خواب خوش، بیهوشی‌ای بود

ز سودای شب‌اش مدهوشی‌ای بود

کنیزان روی بر پایش نهادند

پرستاران به دستش بوسه دادند

نقاب از لالهٔ سیراب بگشاد

خمارآلوده چشم از خواب بگشاد

گریبان، مطلع خورشید و مه کرد

ز مطلع سرزده، هر سو نگه کرد

ندید از گلرخ دوشین نشانی

چو غنچه شد فرو در خود زمانی

بر آن شد کز غم آن سرو چالاک

گریبان همچو گل بر تن زند چاک

ولی شرم از کسان بگرفت دستش

به دامان صبوری پای بست‌اش

فرو می‌خورد چون غنچه به دل خون

نمی‌داد از درون یک شمه بیرون

دهانش با رفیقان در شکرخند

دلش چون نیشکر در صد گره، بند

زبانش با حریفان در فسانه

به دل از داغ عشق‌اش صد زبانه

نظر بر صورت اغیار می‌داشت

ولی پیوسته دل با یار می‌داشت

دلی کز عشق در دام نهنگ است

ز جست و جوی کام‌اش، پای لنگ است

برون از یار خود کامی ندارد

درونش با کس آرامی ندارد

اگر گوید سخن، با یار گوید

وگر جوید مراد، از یار جوید

هزاران بار جانش بر لب آمد

که تا آن روز محنت را شب آمد

شب آمد سازگار عشقبازان

شب آمد رازدار عشقبازان

چو شب شد روی در دیوار غم کرد

به زاری پشت خود چون چنگ خم کرد

ز ناله نغمهٔ جانکاه برداشت

به زیر و بم فغان و آه برداشت

که: «ای پاکیزه گوهر! از چه کانی؟

که از تو دارم این گوهرفشانی

دلم بردی و نام خود نگفتی

نشانی از مقام خود نگفتی

نمی‌دانم که نامت از که پرسم

کجا آیم مقامت از که پرسم

اگر شاهی، تو را آخر چه نام است؟

وگر ماهی، تو را منزل کدام است؟

مبادا هیچ کس چون من گرفتار!

که نی دل دارم اندر بر نه دلدار

کنون دارم من در خواب مانده

دلی از آتشت در تاب مانده

گلی بودم ز گلزار جوانی

تر و تازه چو آب زندگانی

به یک عشوه مرا بر باد دادی

هزارم خار در بستر نهادی»

همه شب تا سحرگه کارش این بود

شکایت با خیال یارش این بود

چو شب بگذشت، دفع هر گمان را

بشست از گریه چشم خون‌فشان را

به بالین رونق از گلبرگ تر داد

به بستر جان ز سرو سیمبر داد

شب و روزش بدین آیین گذشتی

سر مویی ازین آیین نگشتی

بخش ۱۰ - پرسیدن دایه از حال زلیخا

خوش است از بخردان این نکته گفتن

که: مشک و عشق را نتوان نهفتن!

اگر بر مشک گردد پرده صد توی

کند غمازی از صد پرده‌اش بوی

زلیخا عشق را پوشیده می‌داشت

به سینه تخم غم پوشیده می‌کاشت

ولی سر می‌زد آن هر دم ز جایی

همی کرد از درون نشو و نمایی

گهی از گریه چشمش آب می‌ریخت

به جای آب خون ناب می‌ریخت

به هر قطره که از مژگان گشادی

نهانی راز او بر رو فتادی

گهی از آتش دل آه می‌کرد

به گردون دود آهش راه می‌کرد

بدانستی همه کز هیچ باغی

نروید لاله‌ای خالی ز داغی

کنیزان این نشانی‌ها چو دیدند

خط آشفتگی بر وی کشیدند

ولی روشن نشد کن را سبب چیست

قضاجنبان آن حال عجب کیست

همی بست از گمان هر کس خیالی

همی کردند با هم قیل و قالی

ولی سر دلش ظاهر نمی‌شد

سخن بر هیچ چیز آخر نمی‌شد

از آن جمله، فسونگردایه‌ای داشت

که از افسونگری سرمایه‌ای داشت

به راه عاشقی کار آزموده

گهی عاشق گهی معشوق بوده

به هم وصلت‌ده معشوق و عاشق

موافق‌ساز یار ناموافق

شبی آمد زمین بوسید پیشش

به یاد آورد خدمت‌های خویش‌اش

بگفت: «ای غنچهٔ بستان شاهی!

به خاری از تو گلرویان مباهی!

دلت خرم لبت پر خنده بادا!

ز فرت بخت ما فرخنده بادا!

چنین آشفته و در هم چرایی؟

چنین با درد و غم همدم چرایی؟

یقین دانم که زد ماهی تو را راه

بگو روشن مرا، تا کیست آن ماه!

اگر بر آسمان باشد فرشته

ز نور قدسیان ذاتش سرشته

به تسبیح و دعا خوانم چنان‌اش

که آرم بر زمین از آسمان‌اش

وگر باشد پری در کوه و بیشه

عزایم خوانی‌ام کارست و پیشه

به تسخیرش عزیمت‌ها بخوانم

کنم در شیشه و پیشت نشانم

وگر باشد ز جنس آدمیزاد

بزودی سازم از وی خاطرت شاد»

زلیخا چون بدید آن مهربانی

فسون پردازی و افسانه‌خوانی،

ندید از راست گفتن هیچ چاره

گرفت از گریه مه را در ستاره

که: «گنج مقصدم بس ناپدیدست

در آن گنج، ناپیدا کلیدست

چه گویم با تو از مرغی نشانه

که با عنقا بود هم آشیانه

ز عنقا هست نامی پیش مردم

ز مرغ من بود آن نام هم گم

چه شیرین است عیش تلخکامی

که می‌داند ز کام خویش نامی

ز دوری گرچه باشد تلخ، کامش

کند باری زبان شیرین ز نامش»

زبان بگشاد آنگه پیش دایه

ز هم‌رازی بلندش ساخت پایه

به خواب خویشتن بیداری‌اش داد

به بیهوشی خود هشیاری‌اش داد

چو دایه حرفی از تومار او خواند

ز چاره‌سازی‌اش حیران فروماند

بلی این حرف، نقش هر خیال است

که: نادانسته از جستن محال است!

نیارست از دلش چون بند بگشاد

به اصلاح‌اش زبان پند بگشاد

نخستین گفت کاینها کار دیوست

همیشه کار دیوان مکر و ریوست

به مردم صورت زیبا نمایند

که تا بر وی در سودا گشایند

زلیخا گفت: «دیوی را چه یارا

که بنماید چنان شکل دلارا؟

تنی کز شور و شر باشد سرشته

معاذ الله کز او زاید فرشته»

دگر گفتا که: «این خوابی‌ست ناراست

که کج با کج گراید، راست با راست»

دگر گفتا که: «هستی دانش‌اندیش

برون کن این محال از خاطر خویش!»

بگفتا: «کار اگر بودی به دستم،

کی این بار گران دادی شکست‌ام؟

مرا تدبیر کار از دست رفته‌ست

عنان اختیار از دست رفته‌ست

مرا نقشی نشسته در دل تنگ

که بس محکمترست از نقش در سنگ»

چو دایه دیدش اندر عشق، محکم

فروبست از نصیحت گویی‌اش دم

نهانی رفت و حالش با پدر گفت

پدر ز آن قصه مشکل بر آشفت

ولی چون بود عاجز دست تدبیر

حوالت کرد کارش را به تقدیر

بخش ۱۱ - خواب دیدن زلیخا، یوسف را بار دوم

خوش آن دل کاندر او منزل کند عشق

ز کار عالم‌اش غافل کند عشق

در او رخشنده برقی برفروزد

که صبر و هوش را خرمن بسوزد

زلیخا همچو مه می‌کاست سالی

پس از سالی که شد بدرش هلالی،

هلال‌آسا شبی پشت خمیده

نشسته در شفق از خون دیده

همی گفت: «ای فلک! با من چه کردی؟

رساندی آفتابم را به زردی

به دست سرکشی دادی عنانم

کزو جز سرکشی چیزی ندانم

به بیداری نگردد همنشینم

نیاید هم که در خوابش ببینم»

همی گفت این سخن تا پاسی از شب

رسیده جانش از اندوه بر لب

ز ناگه زین خیالش خواب بربود

نبود آن خواب، بل بیهوشی‌ای بود

هنوزش تن نیاسوده به بستر

درآمد آرزوی جانش از در

همان صورت کز اول زد بر او راه،

درآمد با رخی روشن‌تر از ماه

نظر چون بر رخ زیبایش انداخت

ز جا برجست و سر در پایش انداخت

زمین بوسید کای سرو گل‌اندام!

که هم صبرم ز دل بردی هم آرام،

به آن صانع که از نور آفریدت

ز هر آلایشی دور آفریدت،

که بر جان من بیدل ببخشای!

به پاسخ لعل شکربار بگشای!

بگو با این جمال و دلستانی

که ای تو، وز کدامین خاندانی؟

بگفتا: «از نژاد آدم‌ام من

ز جنس آب و خاک عالم‌ام من

کنی دعوی که: هستم بر تو عاشق!

اگر هستی درین گفتار صادق،

حق مهر و وفای من نگه‌دار!

به بی‌جفتی رضای من نگه‌دار!

مرا هم دل به دام توست در بند

ز داغ عشق تو هستم نشان‌مند»

زلیخا چون بدید آن مهربانی

ز لعل او شنید آن نکته‌دانی

سری مست از خیال خواب برخاست

جگر پرسوز و دل پرتاب برخاست

به دل اندوه او انبوه‌تر شد

به گردون دودش از اندوه برشد

زمان عقل بیرون رفت‌اش از دست

ز بند پند و قید مصلحت رست

همی زد همچو غنچه جیب جان، چاک

چو لاله خون دل می‌ریخت بر خاک

گهی از مهر رویش روی می‌کند

گهی بر یاد زلفش موی می‌کند

پدر ز آن واقعه چون گشت آگاه،

دواجو شد ز دانایان درگاه

به تدبیرش به هر راهی دویدند

به از زنجیر تدبیری ندیدند

بفرمودند بیجان ماری از زر

که باشد مهره‌دار از لعل و گوهر

به سیمین‌ساقش آن مار گهرسنج

درآمد حلقه زن چون مار بر گنج

چو زرین‌مار زیر دامنش خفت

ز دیده مهره می‌بارید و می‌گفت:

«مرا پای دل اندر عشق بندست

همان بندم ازین عالم پسندست

سبک‌دستی چرخ عمرفرسای

بدین بندم چرا سازد گران، پای؟

به این بند گران پا بستن‌ام چیست؟

بدین تیغ جفا دل خستن‌ام چیست؟

به پای دلبری زنجیر باید

که در یک لحظه هوش از من رباید

اگر یاری دهد بخت بلندم

بدین زنجیر زر پایش ببندم

ببینم روی او چندان که خواهم

بدو روشن شود روز سیاهم»

گهی در گریه گه در خنده می‌شد

گهی می‌مرد و گاهی زنده می‌شد

همی شد هر دم از حالی به حالی

بدین سان بود حالش تا به سالی

بخش ۱۲ - به خواب دیدن زلیخا، یوسف را بار سوم

زلیخا یک شبی نی صبر و نی هوش

به غم همراز و با محنت هم آغوش

کشید از مقنعه موی معنبر

فشاند از آتش دل، خاک بر سر

به سجده پشت سرو ناز خم کرد

زمین را رشک گلزار ارم کرد

شد از غمگین دل خود غصه‌پرداز

به یار خویش کرد این قصه آغاز

که: «ای تاراج تو هوش و قرارم!

پریشان کرده‌ای تو روزگارم

مبادا کس به خون آغشته چون من!

میان خلق رسوا گشته چون من!

دل مادر ز بد پیوندی‌ام تنگ

پدر را آید از فرزندی‌ام ننگ

زدی آتش به جان، چون من خسی را

نسوزد کس بدین سان بی‌کسی را»

به آن مقصود جان و دل خطابش

بدین‌سان بود، تا بربود خواب‌اش

چو چشمش مست گشت از ساغر خواب

به خوابش آمد آن غارتگر خواب

به شکلی خوب‌تر از هر چه گویم

ندانم بعد از آن دیگر چه گویم

به زاری دست در دامانش آویخت

به پایش از مژه خون جگر ریخت

که: «ای در محنت عشقت رمیده

قرارم از دل و خوابم ز دیده!

به پاکی کاینچنین پاک آفریدت

ز خوبان دو عالم برگزیدت

که اندوه را کوتاهی‌ای ده!

ز نام و شهر خویش آگاهی‌ای ده!»

بگفتا: «گر بدین کارت تمام است،

عزیز مصرم و مصرم مقام است

به مصر از خاصگان شاه مصرم

عزیزی داد عز و جاه مصرم»

زلیخا چون ز جانان این نشان یافت

تو گویی مردهٔ صد ساله جان یافت

رسیدش باز از آن گفتار چون نوش

به تن زور و به جان صبر و به دل هوش

از آن خوابی که دید از بخت بیدار

اگر چه خفت مجنون، خاست بیدار

کنیزان را ز هر سو داد آواز

که: «ای با من درین اندوه دمساز!

پدر را مژدهٔ دولت رسانید

دلش را ز آتش محنت رهانید

که آمد عقل و دانش سوی من باز

روان شد آب رفتهٔ جوی من باز

بیا بردار بند زر ز سیم‌ام

که نبود از جنون من بعد، بیم‌ام»

پدر را چون رسید این مژده در گوش

به استقبال آن رفت از سرش هوش

به رسم عاشق اول ترک خود کرد

وز آن پس ره سوی آن سرو قد کرد

دهان بگشاد آن مار دو سر را

رهاند از بند زر آن سیمبر را

پرستاران به پایش سر نهادند

به زیر پاش تخت زر نهادند

پری‌رویان ز هر جا جمع گشتند

همه پروانهٔ آن شمع گشتند

به همزادان چو در مجلس نشستی

چو طوطی لعل او شکر شکستی

سر درج حکایت باز کردی

ز هر شهری سخن آغاز کردی

حدیث مصریان کردی سرانجام

که تا بردی عزیز مصر را نام

چو این نامش گرفتی بر زبان جای

درافتادی به سان سایه از پای

ز ابر دیده سیل خون فشاندی

نوای ناله بر گردون رساندی

به روز و شب همه این بود کارش

سخن از یار راندی وز دیارش

بخش ۱۳ - آمدن رسولان شاهان چندین کشور به خواستگاری زلیخا

زلیخا گرچه عشق آشفت حالش

جهان پر بود از صیت جمالش

به هر جا قصهٔ حسنش رسیدی

شدی مفتون او هر کس شنیدی

سران ملک را سودای او بود

به بزم خسروان غوغای او بود

به هر وقت آمدی از شهریاری

به امید وصالش خواستگاری

درین فرصت که از قید جنون رست

به تخت دلبری هشیار بنشست

رسولان از شه هر مرز و هر بوم

چو شاه ملک شام و کشور روم،

فزون از ده تن از ره در رسیدند

به درگاه جمالش آرمیدند

یکی منشور ملک و مال در مشت

یکی مهر سلیمانی در انگشت

زلیخا را ازین معنی خبر شد

ز اندیشه دلش زیر و زبر شد

که با اینان ز مصر آیا کسی هست؟

که عشق مصریان ام پشت بشکست

به سوی مصریان‌ام می‌کشد دل

ز مصر ار قاصدی نبود چه حاصل؟

درین اندیشه بود او، که‌ش پدر خواند

پدروارش به پیش خویش بنشاند

بگفت:«ای نور چشم و شادی دل!

ز بند غم، خط آزادی دل!

به دارالملک گیتی، شهریاران

به تخت شهریاری، تاجداران

به دل داغ تمنای تو دارند

به سینه تخم سودای تو کارند

به سوی ما به امید قبولی

رسیده‌ست اینک از هر یک رسولی

بگویم داستان هر رسول‌ات

ببینم تا که می‌افتد قبول‌ات

پدر می‌گفت و او خاموش می‌بود

به بوی آشنائی گوش می‌بود

ز شاهان قصه‌ها پی در پی آورد

ولی از مصریان دم بر نیاورد

زلیخا دید کز مصر و دیارش

نیامد هیچ قاصد خواستگارش

ز دیدار پدر نومید برخاست

ز غم لرزان چو شاخ بید برخاست

به نوک دیده مروارید می‌سفت

ز دل خونابه می‌بارید و می‌گفت:

«مرا ای کاشکی مادر نمی‌زاد!

وگر می‌زاد کس شیرم نمی‌داد!

کی‌ام من، وز وجود من چه خیزد؟

وز ین بود و نبود من چه خیزد؟»

به صد افغان و درد آن روز تا شب

درونی غنچه‌وار، از خون لبالب

سرشک از دیدهٔ غمناک می‌ریخت

به دست غصه بر سر خاک می‌ریخت

پدر چون دید شوق و بیقراری‌ش

ز سودای عزیز مصر زاری‌ش

رسولان را به خلعت‌های شاهی

اجازت داد، پر، از عذرخواهی

که هست از بهر این فرزانه فرزند

زبانم با عزیز مصر در بند

بود روشن بر دانش‌پرستان

که باشد دست، دست پیش‌دستان

رسولان ز آن تمنا درگذشتند

ز پیشش باد در کف بازگشتند

بخش ۱۴ - رفتن رسول از سوی پدر زلیخا به جانب عزیز مصر

زلیخا داشت از دل بر جگر داغ

ز نومیدی فزودش داغ بر داغ

بود هر روز را رو در سفیدی

بجز روز سیاه نامیدی

پدر چون بهر مصرش خسته‌جان دید

علاج خسته‌جانیش اندر آن دید

که دانایی به راه مصر پوید

علاجش از عزیز مصر جوید

ز نزدیکان یکی دانا گزین کرد

به دانایی هزارش آفرین کرد

بداد از تحفه‌ها صد گونه چیزش

به رفتن رای زد سوی عزیزش

پیامش داد کای دور زمانه

تو را بوسیده خاک آستانه!

به هر روز از نوازش‌های گردون

عزیزی بر عزیزی بادت افزون!

مرا در برج عصمت آفتابی‌ست

که مه را در جگر افکنده تابی‌ست

ز اوج ماه برتر پایهٔ او

ندیده دیدهٔ خور سایهٔ او

کند پوشیده رخ مه را نظاره

که ترسد بیندش چشم ستاره

جز آیینه کسی کم‌دیده رویش

بجز شانه کسی نبسوده مویش

نباشد غیر زلفش را میسر

که گاهی افکند در پای او سر

جمال او ز گل دامن کشیده

که پیراهن به بدنامی دریده

نپوید در فروغ مهر یا ماه

که تا با او نگردد سایه همراه

گذر بر چشمه و جوی‌اش نیفتد

که چشم عکس بر رویش نیفتد

سرافرازان ز حد روم تا شام

همه از شوق او خون‌دل آشام

ولی وی در نیارد سر به هر کس

هوای مصر در سر دارد و بس

عزیز مصر چون این قصه بشنود

کلاه فخر بر اوج فلک سود

تواضع کرد و گفتا: «من که باشم

که در دل تخم این اندیشه پاشم؟

ولی چون شه مرا برداشت از خاک

سزد گر بگذرانم سر ز افلاک»

چو داناقاصد این اندیشه بشنید

به سجده سرنهاد و خاک بوسید

که: «ای مصر از تو دیده صد عزیزی!

ز تو کشت کرم در تازه‌خیزی!

مراد وی قبول خاطر توست

خوش آن کس کو قبول خاطرت جست!

چون آن میوه خورای خوانت افتاد

به زودی پیش تو خواهد فرستاد»

بخش ۱۵ - فرستادن پدر، زلیخا را به مصر

چو از مصر آمد آن مرد خردمند

که از جان زلیخا بگسلد بند،

خبرهای خوش آورد از عزیزش

تهی از خویش و، پر کرد از عزیزش

گل بختش شکفتن کرد آغاز

همای دولتش آمد به پرواز

ز خوابی بندها بر کارش افتاد

خیالی آمد و آن بند بگشاد

بلی هر جا نشاطی یا ملالی‌ست

به گیتی در، ز خوابی یا خیالی‌ست

زلیخا را پدر چون شادمان یافت

به ترتیب جهاز او عنان تافت

مهیا ساخت بهر آن عروسی

هزاران لعبت رومی و روسی

نهاده عقد گوهر بر بناگوش

کشیده قوس مشکین گوش تا گوش

کلاه لعل بر سر کج نهاده

گره از کاکل مشکین گشاده

ز اطراف کله هر تار کاکل

چنان کز زیر لاله شاخ سنبل

کمرهای مرصع بسته بر موی

به موی آویخته صد دل ز هر سوی

هزار اسب نکوشکل خوش‌اندام

به گاه پویه تند و وقت زین رام

ز گوی پیش چوگان، تیزدوتر

ز آب روی سبزه، نرم روتر

اگر سایه فکندی تازیانه

برون جستی ز میدان زمانه

چو وحشی‌گور، در صحرا تک‌آور

چون آبی‌مرغ، رد دریا شناور

شکن در سنگ خارا کرده از سم

گره بر خیزران افکنده در دم

بریده کوه را آسان چو هامون

ز فرمان عنان کم رفته بیرون

هزار اشتر همه صاحب شکوهان

سراسر پشته‌پشت و کوه کوهان

ز انواع نفایس صد شتروار

خراج کشوری بر هر شتر بار

دو صد مفرش ز دیبای گرامی

چه مصری و چه رومی و چه شامی

دو صد درج از گهرهای درخشان

ز یاقوت و در و لعل بدخشان

دو صد طبله پر از مشک تتاری

ز بان و عنبر و عود قماری

به هر جا ساربان منزل‌نشین شد

همه روی زمین صحرای چین شد

مرتب ساخت از بهر زلیخا

یکی دلکش عماری حجله اسا

مرصع سقف او چون چتر جمشید

زرافشان قبه‌اش چون گوی خورشید

برون او، درون او، همه پر

ز مسمار زر و آویزهٔ در

فروهشته در او زربفت‌دیبا

به رنگ دلپذیر و نقش زیبا

زلیخا را در آن حجله نشاندند

به صد نازش به سوی مصر راندند

به پشت بادپایان آن عماری

روان شد چون گل از باد بهاری

هزاران سرو و شمشاد و صنوبر

سمن‌بوی و سمن‌روی و سمن‌بر

بدین دستور منزل می‌بریدند

به سوی مصر محمل می‌کشیدند

زلیخا با دلی از بخت خشنود

که راه مصر طی خواهد شدن زود

شب غم را سحر خواهد دمیدن

غم هجران به سر خواهد رسیدن

از آن غافل که آن شب بس سیاه است

از آن تا صبح، چندن ساله راه است

به روز روشن و شب‌های تاریک

همی راندند تا شد مصر نزدیک

فرستادند از آنجا قاصدی پیش

که راند پیش از ایشان محمل خویش

به سوی مصر جوید پیشتر راه

عزیز مصر را گرداند آگاه

که: آمد بر سر اینک دولت تیز

گر استقبال خواهی کرد، برخیز!

عزیز مصر چون آن مژده بشنید

جهان را بر مراد خویشتن دید

منادی کرد تا از کشور مصر

برون آیند یکسر لشکر مصر

ز اسباب تجمل هر چه دارند

همه در معرض عرض اندر آرند

برون آمد سپاهی پای تا فرق

شده در زیور و زر و گهر غرق

غلامان و کنیزان صد هزاران

همه گل چهرگان و مه عذاران

غلامانی به طوق و تاج زرین

چو رسته نخل زر از خانهٔ زین

کنیزانی همه هر هفت کرده

به هودج در پس زربفت پرده

شکرلب مطربان نکته‌پرداز

به رسم تهنیت خوش کرده آواز

مغنی چنگ عشرت ساز کرده

نوای خرمی آغاز کرده

به مالش داده گوش عود را تاب

طرب را ساخته او تارش اسباب

نوای نی نوید وصل داده

به جان از وی امید وصل زاده

رباب از تاب غم جان را امان ده

برآورده کمانچه نعرهٔ زه

بدین آیین رخ اندر ره نهادند

به ره داد نشاط و عیش دادند

عزیز مصر چون آن بارگه دید

چو صبح از پرتو خورشید خندید

فرود آمد ز رخش خسروانه

به سوی بارگه شد خوش روانه

مقیمان حرم پیشش دویدند

به اقبال زمین‌بوسش رسیدند

تفحص کرد از ایشان حال آن ماه

ز آسیب هوا و محنت راه

به فردا عزم ره را نامزد کرد

وز آن پس رو به منزلگاه خود کرد

بخش ۱ - سرآغاز

ای خاک تو تاج سربلندان!

مجنون تو عقل هوشمندان!

خورشید ز توست روشنی گیر

بی‌روشنی تو چشمهٔ قیر

در راه تو عقل فکرت‌اندیش

صد سال اگر قدم نهد پیش،

نا آمده از تو رهنمایی

دورست که ره برد به جایی

جز تو همه سرفکندهٔ تو

هر نیست چو هست بندهٔ تو

تسکین‌ده درد بی‌قراران

مرهم نه داغ دل‌فگاران

بر سستی پیری‌ام ببخشای!

بر عجز فقیری‌ام ببخشای!

زین برف که بر گلم نشسته‌ست

بس خار که در دلم شکسته‌ست

خواهم که کند به سویت آهنگ

در دامن رحمتت زند چنگ

باشد به چو من شکسته‌رایی

زین چنگ زدن رسد نوایی

بخش ۲ - آشنایی قیس و لیلی

تاریخ‌نویس عشقبازان

شیرین‌رقم سخن ترازان

از سرور عاشقان چو دم زد

بر لوح بیان چنین رقم زد

کز «عامریان» بلند قدری

بر صدر شرف خجسته‌بدری

مقبول عرب به کارسازی

محبوب عجم به دلنوازی

از مال و منال بودش اسباب

افزون ز عمارت گل و آب

چون خیمه درین بساط غبرا

می‌بود مقیم کوه و صحرا

عرض رمه‌اش برون ز فرسنگ

بر آهوی دشت کرده جا تنگ

اشتر گله‌هاش کوه کوهان

چون کوه بلند، پر شکوهان

خیلش گذران به هر کناره

چون گلهٔ گور بی‌شماره

داده کف او شکست حاتم

بر بسته به جود، دست حاتم

سادات عرب به چاپلوسی

پیش در او به خاک‌بوسی

شاهان عجم ز بختیاری

با او به هوای دوستداری

از جاه هزار زیب و فر داشت

و آن از همه به، که ده پسر داشت

هر یک ز نهال عمر شاخی

وز شهر امل بلندکاخی

لیکن ز همه، کهینه فرزند

می‌داشت دلش به مهر خود بند

بر دست بود بلی ده‌انگشت

در قوت حمله، جمله یک مشت

باشد ز همه به سور و ماتم

انگشت کهین سزای خاتم

آری، بود او ز برج امید

فرخنده‌مهی تمام‌خورشید

فرخندگی مه تمامش

بیرون ز قیاس، و قیس نامش

سر تا قدم از ادب سرشته

بر دل رقم ادب نوشته

چون لعل لبش خموش بودی

بر روزن راز، گوش بودی

چون غنچهٔ تنگ او شکفتی

سنجیده هزار نکته گفتی

بینا، نظر پدر به حالش

خرم، دل مادر از جمالش

حالی‌ست عجب، که آدمیزاد

آسوده زید درین غم‌آباد

غافل که چه بر سرش نوشته‌ند

در آب و گلش چه تخم کشته‌ند

آن را که به عشق، گل سرشتند

وین حرف به لوح دل نوشتند،

شسته نشود ز لوحش این حرف

ور عمر کند به شست و شو صرف

قیس آن ز قیاس عقل بیرون

نامش به گمان خلق مجنون

ناگشته هنوز اسیر لیلی

می‌داشت به هر جمیله میلی

یک ناقهٔ رهگذار بودش

کرنده به هر دیار بودش

هر روز بر او سوار گشتی

پوینده به هر دیار گشتی

آهنگ به هر قبیله کردی

جویایی هر جمیله کردی

جمعی به دیار وی رسیدند

و آن میل و شعف ز وی بدیدند

گفتند که در فلان قبیله

ماهی‌ست چو حور عین جمیله

لیلی آمد به نام و، خیلی

هر سو به هواش کرده میلی

حسن رخش از صف برون است

هم خود برو و ببین که چون است!

از گوش مجوی کار دیده!

فرق است ز دیده تا شنیده

این قصه شنید قیس برخاست

خود را به لباس دیگر آراست

از شوق درون فغان برآورد

و آن ناقه به زیر ران درآورد

می‌راند در آرزوی لیلی

تا سر برود به کوی لیلی

چون مردم لیلی‌اش بدیدند

بر وی دم مردمی دمیدند

گفتند به نیکویی ثنایش

کردند به صدر خانه جایش

لیک از هر سو نظر همی تافت

از مقصد خود اثر نمی‌یافت

خون گشت ز ناامیدی‌اش دل

ناگاه برآمد از مقابل

آواز حلی و بانگ خلخال

گرداند سماع آن بر او حال

در حلهٔ ناز دید سروی

چون کبک دری روان‌تذروی

رویی ز حساب وصف بیرون

گلگونه نکرده، لیک گلگون

آهو چشمی که گویی آهو

چشمش به نظاره دوخت بر رو

هر موی ز زلف او کمندی

بر پای دلی نهاده بندی

گشتند به روی یکدگر خوش

در خرمن هم زدند آتش

آن پرده ز رخ گشاد می‌داشت

وین صبر و خرد به باد می‌داشت

آن ناوک زهردار می‌زد

وین زمزمهٔ هلاک می‌زد

آن از نم خوی جبین همی شست

وین دفتر عقل و دین همی شست

آن بر سر حسن و ناز می‌بود

وین سربه ره نیاز می‌بود

چون غنچه به هم دو سرو گلرنگ

کردند آغاز صحبتی تنگ

شد دیده چو بهره‌ور ز دیدار

گشتند شکرشکن به گفتار

هر یک به بهانه‌ای ز جایی

می‌گفت نبوده ماجرایی

نی شرح غم نو و کهن بود

مقصود سخن هم این سخن بود

غافل ز فریب این غم‌آباد

بودند ز بند هر غم آزاد

الا غم آن که چون سرآید

این روز وصال و، شب درآید،

دور از دلبر چگونه باشند

بی‌یکدیگر چگونه باشند

زرین علمی که مشرق افراخت

دور فلک‌اش به مغرب انداخت

قیس و لیلی ز هم بریدند

دیدند ز فرقت آنچه دیدند

آن ناقه به جای خویشتن راند

وین پای‌شکسته در وطن ماند

بخش ۳ - شتافتن قیس به دیدن لیلی در فردای آن روز

چون عیسی صبح، دم برآورد

وز زرد قصب، علم برآورد

قیس از دم اژدهای شب رست

وز آه و نفیر دم فروبست

بر ناقهٔ رهنورد دم زد

واندر ره بی‌خودی قدم زد

می‌راند نشید شوق خوانان

تا ساحت خیمه‌گاه جانان

در سایهٔ خیمه چون نه ره داشت

از دور زمام خود نگه داشت

نادیده ز خیمگی نشانی

می‌گفت به خیمه داستانی

کای قبلهٔ نور و حجلهٔ حور!

در سایه‌ات آفتاب مستور!

بر گریهٔ زار من ببخشای!

وز طلعت یار پرده بگشای!

چون میخ‌ام اگر رسد به سر سنگ

زینجا نکنم به رفتن آهنگ

من بودم دوش و گریه و سوز

وای ار گذرد چو دوش‌ام امروز

لیلی‌ست چو آب زندگانی

من تشنه‌جگر، چنانکه دانی

قیس ارچه نشد بلندآواز

در خیمه شنید لیلی آن راز

از پردهٔ خیمه چهره گلگون

آمد چون گل ز خیمه بیرون

بر ناقه ستاده قیس را دید

چون صبح به روی او بخندید

گفت: «ای زده دم ز مهر رویم!

بر جان تو داغ آرزویم

دردی که تو را نشسته در دل

یا کرده به سینهٔ تو منزل،

داری تو گمان که مرغ آن درد

تنها به دل تو آشیان کرد؟

هست ای ز تو باغ عیش خندان!

درد دل من هزار چندان

لیکن چو تو دم زدن نیارم

سوی تو قدم زدن نیارم

رازی که توانی‌اش تو گفتن

من نتوانم بجز نهفتن

عاشق زده کوس جامه‌چاکی

معشوق و لباس شرمناکی

عاشق غم دل به نامه پرداز

معشوق به جان نهفتن راز

عاشق نالد ز درد دوری

معشوق خموشی و صبوری

عاشق نالد ز پرده بیرون

معشوق به دل فرو خورد خون

عاشق ره جست و جو سپارد

معشوق به خانه پا فشارد

سازنده که ساز عشق پرداخت

معشوقی و عاشقی به هم ساخت

این هر دو نوا ز یک مقام‌اند

از یکدیگر جدا به نام‌اند»

چون قیس شنید این ترانه

برداشت سرود عاشقانه

می‌خواست که از هوای لیلی

چون سایه فتد به پای لیلی،

همزادانش دوان ز هر سوی

حاضر گشتند مرحبا گوی

دهشت‌زده گشت قیس از آنان

لب بست ز گفت و گوی جانان

می‌رفت دلی به درد و غم جفت

با خویشتن این سرود می‌گفت

کای قوم که همدمان یارید!

یک دم او را به من گذارید!

تا سیر جمال او ببینم

خرم به وصال او نشینم»

روزی زین‌سان به شب رسیدش

رنجی و غمی عجب رسیدش

شب نیز بدین صفت به سر برد

محمل به نشیمن سحر برد

پا ساخت ز سر، به راه لیلی

شد باز به خیمه‌گاه لیلی

بوسید به خدمت آستانه

بر پای ستاد، خادمانه

لیلی به درون خیمه‌اش خواند

بر مسند احترام بنشاند

هنگامهٔ عاشقی نهادند

سر نامهٔ عاشقی گشادند

لیلی و سری به عشوه‌سازیی

قیس و نظری به پاکبازی

لیلی و گره ز مو گشادن

قیس و دل و دین به باد دادن

القصه دو دوست گشته همدم

کردند اساس عشق محکم

آن بر سر صدر ناز بنشست

وین در صف عاشقی کمر بست

بردند به سر چنانکه دانی

در شیوهٔ عشق زندگانی

بخش ۴ - در بوتهٔ امتحان گداختن لیلی، قیس را

عنوان‌کش این صحیفهٔ درد

در طی صحیفه این رقم کرد

کز قیس رمیده‌دل چو لیلی

دریافت به سوی خویش میلی

می‌خواست که غور آن بداند

تا بهره به قدر آن رساند

روزی ...

قیس هنری درآمد از راه

رویی ز غبار راه پر گرد

جانی ز فراق یار پردرد

بوسید زمین و مرحبا گفت

بر لیلی و خیل او دعا گفت

لیلی سوی او نظر نینداخت

ز آن جمع به حال او نپرداخت

از عشوه کشید زلف بر رو

وز ناز فکند چین در ابرو

با هر که نه قیس، خنده‌آمیز

با هر که نه قیس، در شکر ریز

با هر که نه قیس، در تبسم

با هر که نه قیس، در تکلم

رو در همه بود و پشت با او

خوش با همه و درشت با او

قیس ار به رخش نظاره کردی

از پیش نظر کناره کردی

ور آن به سخن زبان گشادی

این گوش به دیگری نهادی

چون قیس ز لیلی این هنر دید

حال خود ازین هنر دگر دید

پرده ز رخ نیاز برداشت

وین نالهٔ جان گداز برداشت

کن رونق کار و بار من کو؟

و آن حرمت اعتبار من کو؟

خوش آنکه چو لیلی‌ام بدیدی

از صحبت دیگران بریدی

با من بودی، به من نشستی

با من ز سخن دهن نبستی

زو خواستمی به روزگاران

عذر گنه گناهکاران

کو با همه بی‌گناهی من

یک تن پی عذرخواهی من؟

گر می‌نشود شفیع من کس

این اشک چو خون شفیع من بس

لیلی چو غزل‌سرایی‌اش دید

وین نغمهٔ جان‌گداز بشنید،

آورد ز جمله رو به سویش

بگشاد زبان به گفت و گویش

شد در رخ او ز لطف خندان

گفت: «ای شه خیل دردمندان!

ما هر دو دو یار مهربانیم

وز زخمهٔ عشق در فغانیم

بر روی گره، میان مردم

باشد گره زبان مردم

عشقت که بود ز نقد جان به

چون گنج ز دیده‌ها نهان به»

چون قیس شنید این بشارت

شد هوشش ازین سخن به غارت

بر خاک چو سایه بی‌خود افتاد

در سایهٔ آن سهی‌قد افتاد

تا دیر که از زمین بجنبید

گفتند به خواب مرگ خسبید

بر چهره زدند آبش از چشم

آن آب نبرد خوابش از چشم

خوبان عرب ز جا بجستند

هنگامهٔ خویش برشکستند

رفتند همه فتان و خیزان

از تهمت قتل او گریزان

ننشست از آن پری‌رخان کس

او ماند همین و لیلی و بس

تا آخر روز حالش این بود

چون مرده فتاده بر زمین بود

چون روز گذشت و چشم بگشاد

چشمش به جمال لیلی افتاد

لیلی پرسید کای یگانه!

در مجمع عاشقان فسانه!

این بیخودی از کجا فتادت؟

وین بادهٔ بیخودی که دادت؟»

گفتا: «ز کف تو خوردم این می

وین باده تو دادیم پیاپی

بر من ز نخست تافتی روی

بستی ز سخن لب سخنگوی

کف در کف دیگران نهادی

رخ در رخ دیگران ستادی

پیش آمدم‌ات، فکندی‌ام پس

خوارم کردی به چشم هر خس

و آخر در لطف باز کردی

صد عشوه و ناز ساز کردی

چون پروردی به درد و صاف‌ام

یک جرعه نداشتی معاف‌ام

گفتی سخنان فتنه‌انگیز

کردی ز آن می به مستی‌ام تیز

گر بیخودی‌ای کنم چه چاره؟

من آدمی‌ام نه سنگ خاره!»

لیلی چو شنید این حکایت

گفتا به کرشمهٔ عنایت

با قیس، که: «ای مراد جانم!

قوت‌ده جسم ناتوانم!

دردی که توراست حاصل از من،

داغی که توراست بر دل از من،

درد دل من از آن فزون است

وز دایرهٔ صفت برون است»

شد قیس ز ذوق این سخن شاد

شادان رخ خود به خانه بنهاد

بخش ۵ - عهد وفا بستن لیلی با قیس

سر فتنهٔ نیکوان آفاق

چون ابروی خود به نیکویی طاق

یعنی لیلی نگار موزون

آن چون قیس‌اش هزار مجنون

چون دید که قیس حق‌شناس است

عشقش به در از حد و قیاس است،

در نقد وفاش هیچ شک نیست

محتاج گواهی محک نیست،

چون روز دگر به سویش آمد

جانی پر از آرزویش آمد،

خواهان رضای او به صد جهد

گفت‌اش پی استواری عهد:

«سوگند به ذات ایزد پاک

گردش‌ده چرخ‌های افلاک

سوگند به دیده‌های روشن

بر عالم راز پرتو افکن

سوگند به هر غریب مهجور

افتاده ز یار خویشتن دور

کز مهر تو تا مجال باشد

ببریدن من محال باشد

صد بار گر از غمت بمیرم

پیوند به دیگری نگیرم

کس همنفس‌ام مباد بی‌تو!

پروای کس‌ام مباد بی‌تو!

زین عهد که با تو بستم امروز

عهد همه را شکستم امروز»

لیلی چو کمر به عهد دربست

در مهد وفا به عهد بنشست

ترک همه کار و بار خود کرد

روی از همه کس به یار خود کرد

در وصل چو قیس جهد او دید

وین عهد وفا به عهد او دید،

وسواس محبتش فزون شد

و آن وسوسه عاقبت جنون شد

آمد به جنون ز پرده بیرون

«مجنون» لقبش نهاد گردون

در هر محفل که جاش کردند

«مجنون! مجنون!» نداش کردند

بخش ۶ - خبر یافتن پدر مجنون از عشق او به لیلی

مسکین پدرش خبر چو ز آن یافت

چون باد به سوی او عنان تافت

مهر پدری ز دل زدش جوش

وز مهر کشیدش اندر آغوش

کای جان پدر! چه حال داری؟

رو بهر چه در وبال داری؟

امروز شنیده‌ام که جایی

دادی دل خود به دلربایی

در خطهٔ این خط مجازی

نیکو هنری‌ست عشقبازی،

لیکن همه کس به آن سزا نیست

هر منظر خوب، دلگشا نیست

لیلی که به چشم تو عزیزست،

نسبت به تو کمترین کنیزست

بردار خدای را دل از وی!

پیوند امید بگسل از وی!

وین نیز مقررست و معلوم

کن حی که به لیلی‌اند موسوم،

داریم درین نشیمن جنگ

صد تیغ به خون یکدگر رنگ

مجنون به پدر درین نصایح

گفت: «ای به زبان مهر، ناصح!

هر نکتهٔ حکمتی که گفتی

هر در نصیحتی که سفتی

با تو نه دل عتاب دارم،

لیکن همه را جواب دارم

گفتی که: شدی ز عشق مفتون

وز جذبهٔ عاشقی دگرگون

آری! نزنم نفس ز انکار

عشق است مرا درین جهان کار

هر کس که نه راه عشق ورزد

در مذهب من جوی نیرزد

گفتی: لیلی به حسن بالاست

لیکن به نسب فروتر از ماست

عاشق به نسب چکار دارد؟

کز هر چه نه عشق، عار دارد

گفتی که: بکش سر از هوایش!

اندیشه تهی کن از وفایش!

ترک غم عشق کار من نیست

وین کار به اختیار من نیست

گفتی که: به کین آن قبیله

داریم هزار کید و کینه

ما را که ز مهر سینه چاک است

از کینهٔ دیگران چه باک است»

بیچاره پدر چو قیس را دید

وز وی سخنان عشق بشنید

دربست زبان ز گفتن پند

بگست ز بند پند پیوند

انداخت ز فرط نیک‌خواهی

کارش به عنایت الهی

بخش ۷ - بدگویی کردن غمازان نزد لیلی از مجنون

کی پردهٔ عاشقی شود ساز

بی‌زخمهٔ عیب‌جوی و غماز؟

غماز به لیلی این خبر برد

کز عشق تو قیس را دل افسرد

خاطر به هوای دیگری داد

باشد به لقای دیگری شاد

آمد پدر و گرفت دستش

با دختر عم نکاح بست‌اش

تو نیز نظر از او فروبند!

یاری بگزین و دل در او بند!

با اهل جفا، وفا روا نیست

پاداش جفا بجز جفا نیست

لیلی چو شنید این حکایت

کردش غم دل به جان سرایت

با قیس ز گردش زمانه

برداشت خطاب غایبانه

کای دلبر بی‌وفا چه کردی؟

با عاشق مبتلا چه کردی؟

با هم نه چنین کنند یاران

این نیست طریق دوستداران

لیلی به چنین غم جگرسوز

چون کرد شب سیاه خود روز

ناگه مجنون درآمد از راه

از لیلی و حال او نه آگاه

شد یارطلب به رسم هر بار

لیلی به عتاب گفت: «زنهار

ندهند ره اندر آن حریم‌اش

وز تیغ و سنان کنند بیم‌اش

گو دامن یار خویشتن گیر!

دنبالهٔ کار خویشتن گیر!

مسکین مجنون چو آن جفا دید

بسیار به این و آن بنالید

آن نالش او نداشت سودی

بنهاد به ره سر سجودی

گریان گریان ز دور برگشت

غمگین ز سرای سور برگشت

نادیده ز یار خود نصیبی

می‌گفت به زیر لب نسیبی:

پاکم ز گناه پیچ در پیچ

عشق است گناه من، دگر هیچ

آن را که بود همین گناهش

بر بی‌گنهی بس این گواه‌اش»

با خویش همی سرود مجنون

این نکتهٔ همچو در مکنون

وز دور همی شنید یاری

از آتش عشق، داغداری

برگشت و به لیلی‌اش رسانید

لیلی ز دو دیده خون چکانید

شد باز به عشق، تازه‌پیمان

وز کردهٔ خویشتن پشیمان

در خون دل از مژه قلم زد

بر پارهٔ کاغذی رقم زد:

«برخیز و بیا! که بیقرارم

وز کردهٔ خویش شرمسارم»

پیچید و به دست قاصدی داد

سوی سر عاشقان فرستاد

مجنون چو بخواند نامهٔ او

پا ساخت ز سر، چون خامهٔ او

ز آن وسوسه می‌تپید تا بود

و آن مرحله می‌برید تا بود

بخش ۸ - با خبر شدن قبیلهٔ لیلی از عشق او و مجنون و منع وی از دیدن یکدیگر

خوش‌نغمه مغنی حجازی

این نغمه زند به پرده‌سازی

چون یک چندی بر این برآمد

صد بار دل از زمین برآمد،

آن واقعه فاش شد در افواه

گشتند کسان لیلی آگاه

در گفتن این فسانهٔ راز

نمام زبان کشید و غماز

مشروح شد این حدیث درهم

با مادر لیلی و پدر هم

یک شب ز کمال مهربانی

در گوشهٔ خلوتی که دانی

فرزند خجسته را نشاندند

بر وی ز سخن گهر فشاندند:

کای مردم چشم و راحت دل!

کم شو نمک جراحت دل!

خلق از تو و قیس آنچه گویند

ز آن قصه نه نیکی تو جویند

زین گونه حکایت پریشان

رسوایی توست قصد ایشان

ز آن پیش که این سخن شود فاش

افتد سمری به دست او باش،

کوته کن از آن زبان مردم!

بر در ورق گمان مردم!

بردار ز قیس‌عامری دل!

وز صحبت او امید بگسل!

مستوره که رخ نهفته باشد

چون غنچهٔ ناشکفته باشد

آسوده بود به طرف گلزار

رسوا نشده به کوی و بازار

آلودهٔ هر گمان چه باشی؟

افتاده به هر زبان چه باشی؟

لیلی می‌کرد پندشان گوش

از آتش قیس سینه پرجوش

ایشان ز برون به پندگویی

لیلی ز درون به مهرجویی

چون رو به دیار آن دل‌افروز

شد قیس روان به رسم هر روز

آن مه ز حدیث شب خبر گفت

ناسازی مادر و پدر گفت

گفتا: «بنگر چه پیشم آمد!

بر ریش جگر چه نیشم آمد!

ز آن می‌ترسم که ناپسندی

ناگه برساندت گزندی»

مجنون چو شنید این سخن را

زد چاک ز درد پیرهن را

جانی و دلی ز غصه جوشان

برگشت بدین نوا خروشان

کای دل، پس از این صبور می‌باش!

وز هر چه نه صبر دور می‌باش!

هجری که بود مرا دلبر

وصل است و ز وصل نیز خوشتر

هر کس که نه بر رضای جانان

دارد هوس لقای جانان،

در دعوی عشق نیست صادق

نتوان لقب‌اش نهاد عاشق

بخش ۹ - سیاست کردن پدر لیلی وی را به خاطر دیدار مجنون

مجنون چو به حکم آن دل‌افروز

محروم شد از زیارت روز

شب‌ها به لباس شب‌روانه

گشتی به ره طلب روانه

منزل به دیار یار کردی

و آنجا همه شب قرار کردی

گفتی ز فراق روز با او

صد قصهٔ سینه سوز با او

یک شب به هم آن دو پاک‌دامان

در کشور عشق نیک‌نامان

بودند نشسته هر دو تنها

انداخته در میان سخن‌ها

از مرده‌دلان حی، جوانی

در شیوهٔ عشق بدگمانی

بر صحبت تنگشان حسد برد

واندر حقشان گمان بد برد

شد روز دگر به خلوت راز

پیش پدرش فسانه‌پرداز

در خرمن خشکش آتش افروخت

ز آن شعله نخست خرمنش سوخت

آمد سوی لیلی آتش‌افکن

و آن راز شبانه ساخت روشن

بهر ادبش گشاد پنجه

گل را به تپانچه ساخت رنجه

چون نیلوفر ز زخم سیلی

کردش رخ لاله رنگ، نیلی

. . .

بعد از همه یاد کرد سوگند

کز جرات قیس ازین غم آباد

خواهم به خلیفه برد فریاد

او کیست که گاه صبح و گه شام،

در طرف حریم من زند گام؟

گر داد خلیفه داد من، خوش!

ورنی بندم من ستم‌کش،

در رهگذر وی از ستیزه

محکم بندی ز تیغ و نیزه

یا پای برون نهد ازین راه

یا دست کند ز عمر کوتاه

مجنون چو ازین حدیث جان‌سوز

آگاهی یافت، هم در آن روز،

گشت از تک و پوی، پای او سست

وز حرف امید، لوح دل شست

بنشست و کشید پا به دامان

از رفتن آشکار و پنهان

نی از غم خویش، از غم یار

کز جور پدر نبیند آزار

بخش ۱۰ - شکایت بردن پدر لیلی از مجنون پیش خلیفه

چون مانع دل‌رمیده مجنون

از صحبت آن نگار موزون

یعنی پدر بزرگوارش

آن در همه فن بزرگ کارش

برخاست به مقتضای سوگند

محمل به در خلیفه افکند،

بر خواند به رسم دادخواهی

افسانهٔ خویش را کماهی

کز «عامریان» ستیزه‌خویی

در بیت و غزل بدیهه گویی،

از قاعدهٔ ادب فتاده

خود را «مجنون» لقب نهاده،

افکنده ز روی راز پرده

صد پرده ز عشق ساز کرده

دارم گهری یگانه چون حور

از چشمزد زمانه مستور

جز آینه کس ندیده رویش

نبسوده به غیر شانه مویش

آن شیفته‌رای دیودیده

رسوا شدهٔ دهل دریده

از بس که زند ز عشق او دم

آوازهٔ او گرفت عالم

در جمله جهان یک انجمن نیست

کافسانه‌سرای این سخن نیست

بی‌حلقه زدن ز در درآید

پایش شکنم، به سر درآید

گر در بندم، درآید از بام

صبحش رانم، قدم زند شام

جز تو که رسد به غور من کس؟

از بهر خدا به غور من رس!

حرفی دو به خامهٔ عنایت

بنویس به میر آن ولایت

تا قاعدهٔ کرم کند ساز

وین حادثه از سرم کند باز»

دانست خلیفه شرح حالش

بنوشت به وفق آن مثالش

چون میر ولایت آن رقم خواند

مرکب سوی قیس و قوم اوراند

اندخت بساط داوری را

زد بانگ سران عامری را

قیس و پدرش به هم نشستند

اعیان قبیله حلقه بستند

منشور خلیفه کرد بیرون

مضمون وی آنکه: «قیس مجنون

کز لیلی و عشق او زند لاف،

بیرون ننهد قدم ز انصاف!

زین پس پی کار خود نشیند!

بر خاک دیار خود نشیند!

لیلی‌گویان غزل نخواند!

لیلی‌جویان جمل نراند!

پا بازکشد ز جستجویش!

لب مهر کند ز گفت و گویش!

منزل نکند بر آستانش!

محفل ننهد ز داستانش!

بر خاک درش وطن نسازد!

وز ذکر وی انجمن نسازد!

ور ز آنکه کند خلاف این کار،

باشد به هلاک خود سزاوار!

هر کس که کند به قتلش آهنگ

بر شیشهٔ هستی‌اش زند سنگ،

بر وی دیت و قصاص نبود!

سرکوبی عام و خاص نبود!

این واقعه را چو قوم دیدند

مضمون مثال را شنیدند،

بر قیس زبان دراز کردند

چشم شفقت فراز کردند

گفتند که: «غور کار دیدی؟!

منشور خلیفه را شنیدی؟!

من‌بعد مجال دم‌زدن نیست

بالاتر از این سخن، سخن نیست

گر می‌نشوی بدین سخن راست

خونت هدر است و مال، یغماست

بر مادر و بر پدر ببخشای!

زین شیوهٔ ناصواب بازآی!»

مجنون ز سماع این ترانه

برداشت نفیر عاشقانه

هوشش ز سر و توان ز تن رفت

مصروع آسا ز خویشتن رفت

گردش همه خلق حلقه بستند

در حلقهٔ ماتمش نشستند

داور ز غمش نشست در خون

شد شیوهٔ داوری دگرگون

دستور حکومت‌اش شده سست

منشور خلیفه را فروشست

کاین نامه که زیرکی فروش است،

قانون معاش اهل هوش است،

جز بر سر عاقلان قلم نیست

دیوانه سزای این رقم نیست

تا دیر فتاده بود بر خاک

رخساره نهاده بود بر خاک

چون بیهشی‌اش ز سر برون شد

هوشش به نشید، رهنمون شد

با زخمهٔ عشق ساخت چون چنگ

شد ساز بدین نشیدش آهنگ:

«ما گرم‌روان راه عشقیم

غارت‌زدگان شاه عشقیم

جز عشق وظیفه نیست ما را

پروای خلیفه نیست ما را

ز آن پایه که عشق پای ما بست

کوتاه بود خلیفه را دست

ما طایر سدره آشیانیم

بالای زمین و آسمانیم

ز آن دام که عنکبوت سازد،

از پهلوی ما چه قوت سازد؟

هیهات! چه جای این خیال است؟

مهجوری من ز وی محال است!

محوم در وی چو سایه در نور

دورست که من شوم ز من دور»

بخش ۱۱ - رفتن پدر و اعیان قبیلهٔ مجنون به خواستگاری لیلی

مشاطهٔ این عروس طناز

مشاطگی اینچنین کند ساز

کان پی سپر سپاه اندوه

در سیل بلا فتاده چون کوه،

چون ماند برون ز کوی لیلی

جانی پر از آرزوی لیلی

شد حیله‌گر و وسیله‌اندیش

زد گام سوی قبیلهٔ خویش

ز اعیان قبیله جست یک تن

چون جان ز فروغ عقل روشن

گفت: «این به توام امید یاری!

دارم به تو این امیدواری

کز من به پدر بری سلامی

وز پی برسانی‌اش کلامی

کآخر طلب رضای من کن!

دردم بنگر، دوای من کن!

لیلی که مراد جان من اوست

فیروزی جاودان من اوست،

گو با پدرش که: کین نورزد

با من! که جهان بدین نیرزد

باشم به حریم احترامش

داماد نه، کمترین غلامش»

آن یار تمام بی‌کم و کاست

گریان ز حضور قیس برخاست

ز آن ملتمسی که از پدر کرد

اشراف قبیله را خبر کرد

با یکدگر اتفاق کردند

سوگند بر اتفاق خوردند

سوی پدرش قدم نهادند

و آن دفتر غم ز هم گشادند

با او سخنان قیس گفتند

هر مهره که سفته بود سفتند

دانست پدر که حال او چیست

بر روی نهاد دست و بگریست

محمل پی رهروی بیاراست

وز اهل قبیله همرهی خواست

راندند ز آب دیده سیلی

تا وادی خیمه گاه لیلی

آمد پدرش چنان که دانی

وافکند بساط میهمانی

چون خوان ز میانه برگرفتند

و افسون و فسانه درگرفتند،

هر کس سخنی دگر درانداخت

پرده ز ضمیر خود برانداخت

گفتند درین سراچهٔ پست

بالا نرود نوا ز یک دست

تا جفت نگرددش دو بازو،

خود گو که چسان شود ترازو؟

وآنگاه به صد زبان ثناگوی

کردند به سوی میزبان روی

کای دست تو بیخ ظلم کنده!

حی عرب از سخات زنده!

در پرده تو را خجسته ماهی‌ست

کز چشم دلت بدو نگاهی‌ست

بر ظلمتیان شب ببخشای!

وین میغ ز پیش ماه بگشای!

طاق است و، بود عطیه‌ای مفت

با طاق دگر گرش کنی جفت

قیس هنری‌ست دیگر آن طاق

چون بخت به بندگی‌ت مشتاق

در اصل و نسب یگانهٔ دهر

در فضل و ادب فسانهٔ شهر

محروم‌اش ازین مراد مپسند!

داماد گذاشتیم و فرزند،

بپذیر به دولت غلامی‌ش!

زین شهد رهان ز تلخکامی‌ش!

لایق به هم‌اند این دو گوهر

مشتاق هم‌اند این دو اختر

آیین وفا و مهربانی

گفتیم تو را، دگر تو دانی!

آن دور ز راه و رسم مردم

ره کرده ز رسم مردمی گم

مطموره‌نشین چاه غفلت

طیاره‌سوار راه غفلت

یعنی که کفیل کار لیلی

برهم‌زن روزگار لیلی

بر ابروی ناگشاده چین زد

صد عقدهٔ خشم بر جبین زد

گفت: «این چه خیال نادرست است؟

چون خانهٔ عنکبوت سست است

گر این طلب از نخست بودی

در کیش خرد درست بودی

امروز که حیز زمانه

پر شد ز نوای این ترانه،

یک گوش نماند در جهان باز

خالی ز سماع این سر آواز

طفلان که به هم فسانه گویند،

این قصه به کنج خانه گویند

رندان که به نای و نوش کوشند،

پیمانه بدین خروش نوشند

ناصح که نهد اساس تعلیم،

از صورت حال ما کند بیم

رسوایی ازین بتر چه باشد؟

باشد بتر این ز هرچه باشد!

شیشه که شود میان خاره

ز افتادن سخت پاره پاره،

کی ز آب دهان درست گردد؟

بر قاعدهٔ نخست گردد؟

خیزید و در طلب ببندید!

زین گفت و شنود لب ببندید!

عاری که به گردن من آید

آلایش دامن من آید

عاری دگرم به سر میارید!

من بعد مرا به من گذارید!

آن خس که به دیده خست خارم،

چون دیدهٔ خود بدو سپارم؟

ز آن کس که به دل نشاند تیرم،

چون دعوی دل‌دهی پذیرم؟

چون عامریان نشسته خاموش

پر گشت ازین محالشان گوش

مهر از لب بسته برگرفتند

آیین سخن ز سر گرفتند

گفتند: «حدیث عار تا چند؟

زین بیهده افتخار تا چند؟

قیس هنری بجز هنر نیست

وز دایرهٔ هنر به در نیست

عشقی که زده‌ست سر ز جیبش

هان! تا نکنی دلیل عیبش!

در پاکی طبع نیست عاری

بر چهرهٔ فخر از آن غباری

گفتی: لیلی ازین فسانه

رسوا گشته‌ست در زمانه،

رسوایی او بگو کدام است؟

کز عاشقی‌اش بلند نام است!

هر چند که قیس گفت و گو کرد،

دلالگی جمال او کرد

دلاله اگر هزار باشد،

زین‌سان نه سخن گزار باشد

دلالگی جمال دلدار

نه عیب بود در او و نی عار»

آن کج‌رو کج‌نهاد کج‌دل

در دایرهٔ کجی‌ش منزل

چون این سخنان راست بشنید

چون بی‌خبران ز راست رنجید

گفتا: «به خدایی خدایی

کز وی نه تهی‌ست هیچ جایی،

کز لیلی اگر درین تک و پوی

خواهید برای قیس یک موی،

یک موی وی و هزار مجنون،

گو دست ز وی بدار، مجنون!

مجنون که بود، که داد خواهد؟

وز لیلی من مراد خواهد؟

جان دادن اوبس است دادش

مردن ز فراق از مرادش

با من دگر این سخن مگویید!

کام دل خویشتن مجویید!»

آنان چو جواب این شنیدند

وآزار عتاب او کشیدند،

نومید به خانه بازگشتند

با قیس، حریف راز گشتند

هر قصه که گفته بود، گفتند

هر گل که شکفته بود، گفتند

امید وصال یار ازو رفت

و آرام دل و قرار ازو رفت

از گریه به خون و خاک می‌خفت

وز سینهٔ دردناک، می‌گفت:

«لیلی جان است و من تن او

یارب به روان روشن او

کن کس که مرا ازو جدا ساخت

کاری به مراد من نپرداخت

در هر نفسی‌ش باد مرگی!

وز زندگی‌اش مباد برگی!

پا میخ شکاف سنگ بادش!

سر در دهن نهنگ بادش!

بادش ناخن جدا ز انگشت!

دستش کوته ز خارش پشت!

جانش چو دلم فگار بادا!

و آواره به هر دیار بادا!»

ناقه ز حریم حی برون راند

وز خاک قبیله دامن افشاند

شد آهوی دشت و کبک وادی

خارا کن کوه نامرادی

خونابه ز کاس لاله خوردی

هم‌کاسگی غزاله کردی

شد باز چنانکه بود و می‌رفت

وین زمزمه می‌سرود و می‌رفت:

«لیلی و سرود عشرت و ناز

مجنون و نفیر شوق پرداز

لیلی و عنان به دست دوران

مجنون و به دشت، یار گوران

لیلی و به این و آن سبک رو

مجنون و به آهوان تگ و دو

لیلی و سکون به کوه و زنان

مجنون و به کوه با گوزنان

لیلی و ترانه گو به هر کس

مجنون و صفیر کوف و کرکس

لیلی و خروش چنگ و خرگاه

مجنون و خراش گرگ و روباه

لیلی و چو مه به قلعه‌داری

مجنون و به غار غم حصاری

آری هر کس برای کاری‌ست

هر شیر سزای مرغزاری‌ست

آن به که به نیک و بد بسازیم

هر کس به نصیب خود بسازیم

بخش ۱۲ - ملاقات کردن مجنون، لیلی را غیبت مردان قبیله

مجنون به هزار نامرادی

می‌گشت به گرد کوه و وادی

لیلی می‌گفت و راه می‌رفت

همراه سرشک و آه می‌رفت

ناگه رمه‌ای برآمد از راه

سردار رمه شبانی آگاه

گفت: «ای دل و جان من فدایت!

روشن بصرم ز خاک پایت!

یابم ز تو بوی آشنایی

آخر تو که‌ای و از کجایی؟»

گفتا که: «شبان لیلی‌ام من

پروردهٔ خوان لیلی ام من»

مجنون چو نشان دوست بشنید

چون اشک به خون و خاک غلتید

افتاد ز پای رفته از کار

چشم از نظر و زبان ز گفتار

بی‌خود به زمین فتاد تا دیر

در بی‌خودی ایستاد تا دیر

و آخر که به هوشیاری آمد

در پیش شبان به زاری آمد

کام‌روز ز وی خبر چه داری؟

گو روشن و راست هر چه داری!

گفتا که: «کنون خوش است در حی

کس نیست به گرد خیمهٔ وی

در خیمهٔ خود نشسته تنهاست

چون ماه میان هاله یکتاست

مردان قبیله رخت بستند

وز عرصهٔ حی برون نشستند

دارند هوای آنکه غافل

بر قصد گروهی از قبایل

سازند نگین به صبحگاهان

بر غارت مال بی‌پناهان»

از وی چو سماع این بشارت

صبری که نداشت کرد غارت،

لیلی‌گویان به حی درآمد

فریاد ز جان وی برآمد

بانگی بزد از درون غمناک

وافتاد بسان سایه بر خاک

لیلی چو شنید بانگ، بشناخت

از خانه برون مقام خود ساخت

بیرون از در چه دید؟ مجنون!

افتاده ز عقل و هوش بیرون

بالای سرش نشست خون‌ریز

از نرگس شوخ فتنه‌انگیز

از گریه به رویش آب می‌زد

نی آب، که خون ناب می‌زد

ز آن خواب گران به هوش‌اش آورد

در غلغلهٔ خروش‌اش آورد

برخاست به روی دوست دیدن

بنشست به گفتن و شنیدن

آن بود ز ناله درد دل گوی،

وین بود به گریه رخ به خون شوی

آن گفت که: «بی‌رخت بجان‌ام!

وین گفت که: «من فزون از آن‌ام!»

آن گفت: «دلم هزار پاره‌ست!»

وین گفت که: «این زمان چه چاره‌ست؟»

آن گفت که: «هجر جان گدازست»

وین گفت که: «وصل چاره‌سازست»

آن گفت که: «بی تو دردناک‌ام»

وین گفت که: «از غمت هلاک‌ام»

آن گفت: «مراست دل ز غم ریش»

وین گفت : «مراست ریش از آن بیش»

آن گفت: «نمی‌روم از این کوی»

وین گفت: «به ترک جان خود گوی!»

آن گفت: «در آتش‌ام ز دوری»

وین گفت که: «پیشه کن صبوری!»

آن گفت که: «که صبر نیست کارم»

وین گفت: «جز این دوا ندارم»

آن گفت که: «خوش بود رهایی»

وین گفت: «ز محنت جدایی»

آن گفت:«فغان ز کینه کیشان!»

وین گفت که: «باد مرگ ایشان!»

آن گفت:«دلم ز غم دو نیم است»

وین گفت:«چه غم؟ خدا کریم است!»

چون گفته شد آنچه گفتنی بود

و آن راز که هم نهفتنی بود

با هم به وداع ایستادند

وز هر مژه سیل خون گشادند

آن روی به دشت کرد یا کوه

وین ماند به جا چو کوه اندوه

اینست بلی زمانه را خوی

آسودگی از زمانه کم جوی!

صد سال بلا و رنج بینی

کسوده یکی نفس نشینی

نا کرده تو جای خویشتن گرم

هیچ‌اش نید ز روی تو شرم

دست‌ات گیرد، که: زود برخیز!

پای‌ات کوبد به سر، که: بگریز!

بخش ۱۳ - وصف تابستان و به سفر حج رفتن لیلی و همراه شدن مجنون با قافلهٔ وی

سیاح حدود این ولایت

نظام عقود این حکایت

زین قصه روایت اینچنین کرد

کن خاک‌نشیمن زمین گرد

چون ماند ز طوف کوی لیلی

وز گام‌زدن به سوی لیلی

آشفته و بی‌قرار می‌گشت

شوریده به هر دیار می‌گشت

روزی که سموم نیم‌روزی

برخاست به کوه و دشت‌سوزی،

شد دشت ز ریگ و سنگ پاره

طشتی پر از اخگر و شراره

حلقه شده مار از او به هر سوی

ز آن سان که بر آتش اوفتد موی

گر گور به دشت رو نهادی

گامی به زمین او نهادی،

چون نعل ستور راه‌پیمای

پر آبله گشتی‌اش کف پای

گیتی ز هوای گرم ناخوش

تفسان چو تنوره‌ای ز آتش

هر چشمه به کوه زو خروشان

سنگین دیگی پر آب جوشان

کردی ماهی ز آب، لابه

با روغن داغ، روی تابه

هر تختهٔ سنگ داشت بر خوان

نخجیر کباب و کبک بریان

از سایه گوزن دل بریده

در سایهٔ شاخ خود خزیده

بی‌چاره پلنگ در تب و تاب

در پای درخت سایه نایاب

افتاده چو سایهٔ درختی

ظلمت لختی و نور لختی

گشته به گمان سایه، نخجیر

ز آسیمه‌سری به وی پنه گیر

مجنون رمیده در چنین روز

انگشت شده ز بس تف و سوز

زو شعلهٔ دل زبانه می‌زد

آتش به همه زمانه می‌زد

آرام نمی‌گرفت یک جای

می‌سوخت مگر بر آتش‌اش پای

ناگاه چو لاله داغ بر دل

بالای تلی گرفت منزل

انداخت به هر طرف نگاهی

از دور بدید خیمه‌گاهی

برجست و نفیر آه برداشت

ره جانب خیمه‌گاه برداشت

آنجا چو رسید از کناری

بیرون آمد شترسواری

بر وی سر ره گرفت مجنون

کای طلعت تو به فال، میمون!

این قافله روی در کجای‌اند؟

محمل به کجا همی گشایند؟

گفتا: «همه روی در حجازند

در نیت حج بسیج سازند»

پرسید: «در آن میان ز خیلی»

گفتا: «لیلی و آل لیلی!»

مسکین چو شنید از وی این نام

زین گفت و شنو گرفت آرام

از گرد وجود خویشتن پاک

افتاد بسان سایه بر خاک

بعد از چندی ز خاک برخاست

از هستی خویش پاک برخاست

لیلی می‌راند محمل خویش

مجنون از دور با دل ریش

می‌رفت رهی به آن درازی

با محمل او به عشقبازی

لیلی چو به عزم خانه برخاست

خانه به جمال خود بیاراست،

چشمش سوی آن رمیده افتاد

خون جگرش ز دیده افتاد

بگریست که: «ای فراق دیده!

درد و غم اشتیاق چونی

در کشمکش فراق چونی؟

در آتش اشتیاق دیده!

«من بی‌تو چه دم زنم که چونم؟

اینک ز دو دیده غرق خونم!

روزان و شبان در آرزویت

تنها منم و خیال رویت»

مجنون به زبان بی‌زبانی

هم زین سخنان چنانکه دانی،

می‌گفت و ز بیم ناکس و کس،

چشمی از پیش و چشمی از پس

غم بی حد و فرصتی چنین تنگ

کردند به طوف کعبه آهنگ

لیلی به طواف خانه در گرد،

مجنون ز قفاش سینه پر درد

آن، سنگ سیاه بوسه می‌داد،

وین یک، به خیال خال او شاد

آن برده دهان به آب زمزم،

وین کرده به گریه دیده پر نم

آن روی به مروه و صفا داشت،

وین جای به ذروهٔ وفا داشت

آن در عرفات گشته واقف،

وین واقف آن، در آن مواقف

آن روی به مشعر حرامش،

وین در غم شعر مشکفامش

آن تیغ به دست در منی تیز،

وین بانگ زده که: خون من ریز!

آن کرده به رمی سنگ آهنگ،

وین داشته سر به پیش آن سنگ

آن کرده وداع خانه بنیاد،

وین کرده ز بیم هجر فریاد

لیلی چو از آن وداع پرداخت

مسند به درون محمل انداخت

مجنون به میانه فرصتی جست

جا کرد به پیش محملش چست

هر دو به وداع هم ستادند

وز درد ز دیده خون گشادند

کردند وداع یکدگر را

چون تن که کند وداع، سر را